<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<documents>
    <document uid="f15215e223b593057f8aad425e1ee684">
        <field name="title"><![CDATA[Open Source Seeds]]></field>
        <field name="subline"><![CDATA[]]></field>
        <field name="teaser"><![CDATA[<p>Open-Source-Lizenzen sind aus der Softwarebranche nicht wegzudenken.
Bei genetischem Code sieht es anders aus.
Pflanzensorten sind entweder proprietär oder gehören der Public Domain.
Ein neuer Ansatz überträgt die Konzepte von quelloffener Software auf die Pflanzenzucht.</p>

]]></field>
        <field name="language_multi_keyword"><![CDATA[de]]></field>
        <field name="content_type_multi_keyword"><![CDATA[blog]]></field>
        <field name="mime_type_multi_keyword"><![CDATA[text/html]]></field>
        <field name="category_multi_keyword"><![CDATA[Branchen]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Recht]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Lizenzen]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Open Source]]></field>
        <field name="date_date"><![CDATA[2022-10-19T11:00:00+02:00]]></field>
        <field name="date_l"><![CDATA[1666170000000]]></field>
        <field name="change_date"><![CDATA[1666170000000]]></field>

        <!--Author Information-->
        
        <field name="author_id"><![CDATA[cjohn]]></field><!--Postcontent-->
        <field name="headlines"><![CDATA[Open Source Seeds]]></field>
        <field name="display_content"><![CDATA[<div class="i2-intro p-t-1">
            <p>Open-Source-Lizenzen sind aus der Softwarebranche nicht wegzudenken.
Bei genetischem Code sieht es anders aus.
Pflanzensorten sind entweder proprietär oder gehören der Public Domain.
Ein neuer Ansatz überträgt die Konzepte von quelloffener Software auf die Pflanzenzucht.</p>

</div>]]></field>
        <field name="content"><![CDATA[<div class="adesso-text-formate">
<div class="row p-t-2">
<div class="adesso-container">
<div class="col-xl-8 adesso-center p-b-1 p-l-0 p-r-0">
    <p>Open-Source-Lizenzen sind aus der Softwarebranche nicht wegzudenken.
Bei genetischem Code sieht es anders aus.
Pflanzensorten sind entweder proprietär oder gehören der Public Domain.
Ein neuer Ansatz überträgt die Konzepte von quelloffener Software auf die Pflanzenzucht.</p>

<h4 id="sorten-und-versionen">Sorten und Versionen</h4>

<p>Softwarelösungen wachsen von Version zu Version.
Kaum ist eine aktuelle Lösung ausgerollt, ändern sich Standards und Protokolle.
Die Anforderungen verändern sich, Bugs und Sicherheitslücken werden bekannt.
Developer patchen, überarbeiten und erweitern den Code, bis die nächste Version marktreif ist.
Dann beginnt die Runde von vorn.</p>

<p>In der Landwirtschaft ist das gar nicht viel anders.
Kaum hat sich eine neue Sorte von Kohl, Tomaten oder Roggen etabliert, verändern sich Boden und Klima.
Neue Krankheiten breiten sich aus, Schädlinge spezialieren sich auf die Schwächen der neuen Sorte.
Zudem wachsen die Erwartungen des Marktes an den Ertrag und die Qualität.
Die Pflanzenzuchtbetriebe kreuzen Resistenzen und Verbesserungen ein.
Dann selektieren sie ihre Pflanzen gut 10 Jahre lang, bis die neue Sorte sich stabil vermehrt.
Dann wird sie beim <a href="https://www.bundessortenamt.de/bsa/sorten/sortenzulassung/">Sortenamt</a> angemeldet und die Runde beginnt von vorn.</p>

<h4 id="wann-fließt-das-geld">Wann fließt das Geld?</h4>

<p>Während der Entwicklung ist mit einer Software kein Geld zu verdienen.
Für das fertige Produkt gibt es mehrere gängige Verwertungsmodelle.
Es kann in Form von Lizenzen verkauft werden, die eine unbefristete Nutzung für eine feste Anzahl an Usern oder Arbeitsplätzen erlauben.
Dank Cloud-Technologie wird “Sofware as a Service” zusehends beliebter, wobei das Nutzungsrecht nicht mehr verkauft, sondern vermietet wird.
Parallel dazu gibt es das Konzept Open Source:
Die Software wird mit Quellcode veröffentlicht.
Das Geld wird mit Support, Hosting und Dienstleistungen rund um das Produkt verdient.</p>

<p>Im gesetzlich stark regulierten Saatgutgeschäft ist ein anderes Konzept vorgesehen.
Eine Sorte darf erst zu gewerblichen Zwecken vertrieben werden, nachdem sie vom Sortenamt zugelassen wurde.
Dafür muss sie unterscheidbar, homogen und beständig sein sowie einen landeskulturellen Wert besitzen.
Letzteres beschreibt die Gesamtheit ihrer wertbestimmenden Eigenschaften.
Eine Sorte besitzt einen landeskulturellen Wert, wenn sie gegenüber den vergleichbaren, bereits zugelassenen Sorten eine deutliche Verbesserung für den Anbau oder die Verwertung erwarten lässt.</p>

<p>Wenn diese Hürde genommen ist - und es sich tatsächlich um eine Neuzüchtung handelt - darf der Zuchtbetrieb Sortenschutz beantragen.
Das Schutzrecht wird, je nach Pflanzenart, für 25 oder 30 Jahre erteilt.
Es entspricht einem Monopol auf Erzeugung, Aufbereitung, Inverkehrbringen sowie Ein- und Ausfuhr von Vermehrungsmaterial.
Von Bauernhöfen, die das Saatgut selbst nachbauen, darf der Zuchtbetrieb eine Nachbaugebühr verlangen.</p>

<p>Eine Sorte ohne Schutz darf jeder anbauen, sie entspricht sozusagen einem Public-Domain-Programmcode.
So geht eine Sorte in die Public Domain ein, wenn der Sortenschutz vor der Zulassung ausläuft.
Allerdings muss die Zulassung, je nach Pflanzenart, alle 10 bis 20 Jahre neu beantragt werden.
Sobald eine Sorte nicht mehr zugelassen ist, darf ihr Vermehrungsmaterial nicht mehr gewerblich in Verkehr gebracht werden.
Die Sorte verschwindet also vom Markt.</p>

<h4 id="vereinfache-zulassung">Vereinfache Zulassung</h4>

<p>Nur moderne Hochleistungssorten können die Kriterien für landeskulturellen Wert erreichen.
Damit Nischensorten dennoch nicht verschwinden, gibt es drei vereinfachte Zulassungsverfahren.
Dafür muss die Sorte lediglich unterscheidbar, homogen und beständig sein.</p>

<p>Eine Amateursorte darf nur in Kleinstpackungen in Verkehr gebracht werden, etwa Tütchen zu je 5 g Paprikasamen.
Insbesondere werden alte Sorten und Neuzüchtungen für kleine Zielgruppen wie etwa Hausgärten als Amateursorten angemeldet.</p>

<p>Eine Erhaltungssorte darf pro Jahr maximal 0,5 % des in Verkehr gebrachten Saatguts einer Art ausmachen.
Diese Zulassung ist für seit Generationen selbst vermehrte Landsorten vorgesehen, die in einer begrenzten Region traditionell angebaut werden.</p>

<p>Seit Anfang des Jahres 2022 können auch Populationen für den gewerblichen Handel zugelassen werden.
Dabei handelt es sich um resiliente Mischungen unterschiedlicher Genome, die speziell für den ökologischen Anbau entwickelt werden.
Die Pflanzen kreuzen sich auf dem Feld untereinander und passen sich dadurch immer besser an ihren Standort an.</p>

<p>Nach einer vereinfachten Zulassung ist allerdings kein Sortenschutz möglich.
Das heißt, solche Sorten sind grundsätzlich lizenzfrei und jeder darf sie kostenlos nachbauen.</p>

<h4 id="das-züchterprivileg">Das Züchterprivileg</h4>

<p>Der Sortenschutz gilt nur für den Nachbau und Vertrieb von Vermehrungsmaterial.
Züchter und Züchterinnen dürfen jede geschützte Sorte mit jeder anderen kreuzen, um sie weiter zu entwickeln.
Selbstverständlich dürfen sie auch jede Wildform, Amateursorte oder in einer entlegenen Region vorgefundene Landsorte verwenden.
Das bedeutet, durch Einkreuzung von Public-Domain-Sorten kann eine neue Hochleistungssorte entstehen.
Der Sortenschutz wird dann dem Pflanzenzuchtbetrieb gewährt, der sie angemeldet hat.
Wer zuvor das Ausgangsmaterial gezüchtet hat, spielt dafür keine Rolle.</p>

<h5 id="wenn-bits-an-bäumen-wachsen-würden">Wenn Bits an Bäumen wachsen würden</h5>

<p>Mit einem Augenzwinkern lassen sich die Regeln für genetischen Code auf Programmcode übertragen.
Wir gehen zurück ins Jahr 1993.
Der Bitzüchter Microsoft meldet Windows NT 3.1 beim EDV-Sortenamt an.
Das verweigert die Zulassung, weil Windows nicht messbar besser als Novell Netware ist.
Damit die Arbeit nicht ganz umsonst war, meldet Microsoft seinen Code als Erhaltungssorte für das Land der x86-Prozessoren an.
Die vereinfachte Zulassung wird gewährt, von nun an darf Windows NT 3.1 maximal 0,5 % des Betriebsystemmarkts ausmachen und ist selbstverständlich Public Domain.
Der Bitzüchter Oracle entdeckt das Nischenprodukt und baut die meisten Features nach.
Im Jahr 1996 wird Oracle NT 1 zugelassen und unter Sortenschutz vertrieben.</p>

<p>Sicher würden Sie als Developer da ähnlich toben wie das Team hinter Libre Office, dem jegliche Marktzulassung verweigert wurde, weil ihr Produkt sich nicht deutlich genug von Open Office unterscheidet.
Aber Spaß beiseite, bisher gibt es keinen rechtlich sicheren Weg, die eigene züchterische Leistung vor der Kommerzialisierung durch internationale Agrarkonzerne zu schützen.</p>

<h4 id="wo-ist-das-problem">Wo ist das Problem?</h4>

<p>Der Fokus auf immer neue Rekorde bei Ertrag und Verarbeitbarkeit führte anfangs zu hervorragenden Sorten, über die Jahrzehnte jedoch zur Erosion der genetischen Basis.
Für den Sortenschutz unbedeutende Merkmale wie Nährstoffgehalt und Geschmack verschwinden unwiderruflich aus dem Genpool.
Damit schwinden auch die Möglichkeiten für weitere Züchtungen.</p>

<p>Zudem ist Pflanzenzucht, wenn sich an die rund zehnjährige Entwicklung einer Sorte noch eine jahrelange Prüf- und Registrierungsphase anschließt, nur im globalen Maßstab rentabel.
Entsprechend werden Hochleistungssorten nicht für einen bestimmten Boden oder das Klima einer Region gezüchtet, sondern für den internationalen Markt.
Die unüberschaubare Vielfalt lokal angepasster Sorten wird zusehends durch global vertriebene Standardsorten ersetzt.
Das funktioniert nur, wenn die örtlichen Unterschiede mit einem an die Pflanze angepassten Rundumpaket aus Dünger und Pflanzenschutz ausgeglichen werden.
Eine moderne Nutzpflanze kommt also als Set aus Saatgut, Mineraldünger und Pestizid, das in der richtigen Klimazone überall gut wachsen soll.</p>

<p>Inzwischen kontrollieren vier Konzerne den Markt.
Laut <a href="https://www.no-patents-on-seeds.org/">No Patents on Seeds</a> hat Bayer-Monsanto einen Anteil von 30 % am Saatgutmarkt.
Weitere 20 % hält DowDuPont und 10 % entfallen auf Syngenta.
Als vierter Big Player folgt BASF mit einem Marktanteil von rund 6 %.
Das heißt, den Umsatz mit Saatgut machen zu 66 % Unternehmen, die eigentlich aus der Chemiebranche stammen.</p>

<p>Für Bauernhöfe ist die Abhängigkeit von wenigen Lieferanten teuer und riskant.
Hat man sich einmal auf den Einkauf von geschütztem Saatgut festgelegt, ist die Rückkehr zur eigenen Landsorte nicht mehr möglich.
Somit können die wenigen Anbieter die Preise diktieren.</p>

<p>Auch für die Ernährungssicherheit besteht ein Risiko.
Denn wenn eine weltweit einheitliche Sorte durch ein Naturereignis ausfällt, kann die folgende Missernte nicht durch gute Erträge in anderen Ländern aufgefangen werden.</p>

<h5 id="machtkonzentration-in-der-it-branche">Machtkonzentration in der IT-Branche</h5>

<p>Ältere IT-Leute erinnern sich noch an den Kampf der Betriebssysteme.
Auf der einen Seite stand Microsoft für Windows und die proprietäre, via Lizenz vertriebene Software.
Auf der anderen Seite kämpfte die Open-Source-Szene um Akzeptanz.
Copyright und Copyleft schienen damals unvereinbare Gegensätze zu sein.</p>

<p>Das erinnert an die Lage der Landwirtschaft.
Wenige Riesen dominieren den Markt, eine Minderheit hält mit speziell angepassten Nischenprodukten dagegen.</p>

<p>Heute hat sich Open Source fest etabliert, je nach Zielgruppe wird Software geschlossen oder offen weitergegeben.
Dennoch ist freie Software kein “Grabbeltisch”, aus dem sich jeder etwas Code heraus kopieren darf.
Wer Open-Source-Software modifiziert, verpflichtet sich, sie zu gleichen Bedingungen wieder zur Verfügung zu stellen.</p>

<p>Was liegt näher, als das erfolgreiche Konzept auf Nutzpflanzen zu übertragen?</p>

<h4 id="open-source-seeds">Open Source Seeds</h4>

<p>Die Initiative <a href="https://www.opensourceseeds.org/">Open Source Seeds</a> hat eine in der EU gültige Lizenz veröffentlicht.
Wer das Vermehrungsmaterial seiner Pflanzen zusammen mit diesem Lizenzvertrag weitergibt, sichert damit drei Dinge ab:</p>

<ul>
  <li>Alle dürfen Open-Source-Saatgut anbauen, vermehren, züchterisch bearbeiten sowie im Rahmen bestehender Gesetze verkaufen, tauschen und verschenken.</li>
  <li>Niemand darf das Saatgut und seine Weiterentwicklungen privatisieren. Über die Lizenz hinausgehende Beschränkungen per Patent- und Sortenschutz sind ausgeschlossen.</li>
  <li>Zukünftigen Empfängern und Empfängerinnen werden die gleichen Rechte und Pflichten übertragen.</li>
</ul>

<p>Der zweite Punkt steht im Widerspruch zum Züchterprivileg. Da noch kein Musterprozess stattgefunden hat, bleibt vorerst unklar, ob er vor Gericht Bestand hätte.
Ihr Recht an der Sorte einklagen müssen jedoch nicht diejenigen, die sie gezüchtet oder weitergegeben haben.
Da es sich um einen Vertrag zugunsten Dritter handelt, ist in der derzeitigen Fassung der Verein AGRECOL e.V. klageberechtigt.
Das heißt, um Lizenzverletzungen kümmert sich eine in Deutschland ansässige Organisation mit Zugang zu professionellem Rechtschutz.</p>

<h4 id="zulassung-und-finanzierung">Zulassung und Finanzierung</h4>

<p>Sorten, die unter Open-Source-Lizenz in Verkehr gebracht werden sollen, werden vereinfacht zugelassen.
Das teure, langwierige Zulassungsverfahren für geschützte Sorten wäre unrentabel und für unabhängige Kleinbetriebe nicht zu finanzieren.</p>

<p>Für Gemüse wie etwa Mais oder Tomaten ist eine Registrierung als Amateursorte üblich.
Die beschränkte Vertriebsmenge ist kein großes Hindernis, denn durch Nachbau lässt sich aus wenigen Körnern in ein bis zwei Jahren eine nennenswerte Menge Saatgut gewinnen.
Alle bisher zugelassenen Open-Source-Getreide sind Populationen und damit keine Sorten im strikten Sinne.
Sie dürfen ohne Mengenbeschränkung in Verkehr gebracht werden.</p>

<p>Bemerkenswert ist, dass viele Open-Source-Sorten in Bildung und Forschung entstanden sind.
So wurde der Weizen “Equality” am Fachgebiet Ökologischer Pflanzenschutz der Universität Kassel gezüchtet.
Diverse Tomatensorten stammen aus dem <a href="https://www.uni-goettingen.de/de/das+%C3%B6kologische+freiland-tomatenprojekt/571805.html">Ökologischen Freiland-Tomatenprojekt</a> der Universität Göttingen.
Offenbar handelt es sich um einen neuen Weg, Forschungsergebnisse der Menschheit zugänglich zu machen, ohne sie zum Spekulationsobjekt privater Unternehmen zu machen.</p>

<p>Andere Open-Source-Sorten wurden von Kleinbetrieben und Landbauschulen entwickelt, die sie auch selbst kommerziell vertreiben.
Viele Getreide- und Gemüsezüchtende in Europa finanzieren sich auch über Sortenentwicklungsbeiträge, die sie mit den saatguterzeugenden Betrieben und den Bauernhöfen aushandeln.
Auch staatliche Zuschüsse und Stiftungsgelder sind legitime Geldquellen, wenn man Pflanzenzüchtung als Schaffung von Gemeingütern und damit als gemeinnützige Aktivität betrachtet.
Bemerkenswert ist der Roggen “Baldachin”, dessen Entwicklung per Crowdfunding finanziert wurde.</p>

<h4 id="open-source-im-rest-der-welt">Open Source im Rest der Welt</h4>

<p>Auch außerhalb der Europäischen Union gründen sich Initiativen für freies Saatgut.</p>

<p>In Indien hat das Zentrum für nachhaltige Landwirtschaft das Projekt “Open Source Seed India” ins Leben gerufen.
Sein Ziel ist es, alternative juristische Rahmenbedingungen für den Schutz von Bauernrechten und einen freien Zugang zu Saatgut zu etablieren.
Darüber hinaus sollen umfassende Daten über die vorhandenen Hofsorten gesammelt werden.</p>

<p>Das Netzwerk “Open Source Seed Systems in East Africa” verbindet Forschungsinstitute, Biolandwirtschaftsbewegungen, Saatgutnetzwerke und diverse Nichtregierungsorganisationen.
Sie möchten gemeinsam erforschen, wie der Zugang zu Saatgut in Ostafrika verbessert werden kann.</p>

<p>STEPS América Latina steht für “Social, Technological and Environmental Pathways to Sustainability Center” und arbeitet an einer eigenen Open-Source-Lizenz für Saatgut, um die traditionelle Kultur der Offenheit, des Teilens und der Zusammenarbeit zu verteidigen.</p>

<p>In den USA sind die Märkte weniger reguliert.
Dort verzichtet die “Open Source Seed Initiative” auf einen zivilrechtlich ausformulierten Lizenzvertrag.
Stattdessen verfolgt sie einen ethischen Ansatz in Form eines Versprechens, welches zusammen mit dem Saatgut weitergegeben wird.</p>

<h4 id="fazit">Fazit</h4>

<p>In der EU wird der Handel mit Saatgut gesetzlich stark reguliert.
Für Pflanzensorten ohne landeskulturellen Wert sind Nischen vorgesehen, die den legalen Handel, jedoch keinerlei Schutz der züchterischen Leistung vorsehen.</p>

<p>Die Open-Source-Lizenz schützt Saatgut als Gemeingut.
Sie ist konform mit dem hier gültigen Zivilrecht, nur von einer Weitergabe in Nicht-EU-Länder wird abgeraten.</p>

<p>Das Konzept Open Source stammt aus der IT und sollte Wissen als Gemeingut sichern.
Schnell wurde es auf Dokumentationen und Open Hardware übertragen, um auch Baupläne oder Anleitungen dauerhaft in die Wissensallmende zu überführen.
Offensichtlich ist an diesem Punkt noch lange nicht nicht Schluss.
Biologische Ressourcen können ebenso als allgemein zugängliches Kulturgut vor der Privatisierung geschützt werden.</p>

</div>
</div>
</div>
</div>]]></field>
    </document>
</documents>
