<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<documents>
    <document uid="19ab24f5f555df513dd69e389c95a6a2">
        <field name="title"><![CDATA[Rust für Java-Entwickler - Teil 2]]></field>
        <field name="subline"><![CDATA[]]></field>
        <field name="teaser"><![CDATA[<p>Im ersten Teil dieser Serie haben wir unsere REST-API definiert und implementiert.
Dazu haben wir elementare Funktionen des Frameworks kennengelernt, z.B. Request Handler (im Folgenden durch RH abgekürzt), Routen, dynamische URL-Parameter und Serialisierung und Deserialisierung mit JSON.
In diesem Teil der Serie möchte ich auf zwei weitere, wichtige Aspekte des Frameworks und der Softwareentwicklung allgemein eingehen:
<strong>Automatisierte Tests und Fehlerbehandlung.</strong></p>

]]></field>
        <field name="language_multi_keyword"><![CDATA[de]]></field>
        <field name="content_type_multi_keyword"><![CDATA[blog]]></field>
        <field name="mime_type_multi_keyword"><![CDATA[text/html]]></field>
        <field name="category_multi_keyword"><![CDATA[Softwareentwicklung]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Rust]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Actix-Web]]></field>
        <field name="date_date"><![CDATA[2020-05-13T16:00:00+02:00]]></field>
        <field name="date_l"><![CDATA[1589378400000]]></field>
        <field name="change_date"><![CDATA[1590674400000]]></field>
        <!--Author Information-->
        <!--Postcontent-->
        <field name="headlines"><![CDATA[Rust für Java-Entwickler - Teil 2]]></field>
        <field name="display_content"><![CDATA[<div class="i2-intro p-t-1">
            <p>Im ersten Teil dieser Serie haben wir unsere REST-API definiert und implementiert.
Dazu haben wir elementare Funktionen des Frameworks kennengelernt, z.B. Request Handler (im Folgenden durch RH abgekürzt), Routen, dynamische URL-Parameter und Serialisierung und Deserialisierung mit JSON.
In diesem Teil der Serie möchte ich auf zwei weitere, wichtige Aspekte des Frameworks und der Softwareentwicklung allgemein eingehen:
<strong>Automatisierte Tests und Fehlerbehandlung.</strong></p>

</div>]]></field>
        <field name="content"><![CDATA[<div class="adesso-text-formate">
<div class="row p-t-2">
<div class="adesso-container">
<div class="col-xl-8 adesso-center p-b-1 p-l-0 p-r-0">
    <p>Im ersten Teil dieser Serie haben wir unsere REST-API definiert und implementiert.
Dazu haben wir elementare Funktionen des Frameworks kennengelernt, z.B. Request Handler (im Folgenden durch RH abgekürzt), Routen, dynamische URL-Parameter und Serialisierung und Deserialisierung mit JSON.
In diesem Teil der Serie möchte ich auf zwei weitere, wichtige Aspekte des Frameworks und der Softwareentwicklung allgemein eingehen:
<strong>Automatisierte Tests und Fehlerbehandlung.</strong></p>

<h4 id="was-du-mitbringen-solltest">Was du mitbringen solltest</h4>

<p>Grundlegende Kenntnisse in der Programmiersprache Rust sind empfehlenswert, wenn du diesen Artikel liest.
Einen guten Einstieg in die Sprache bietet das Buch <a href="https://doc.rust-lang.org/book/title-page.html">The Rust Programming Language</a>.
Außerdem baue ich teilweise auf Strukturen auf, die im ersten Teil dieser Serie erklärt und implementiert wurden.
Solltest du dies bisher verpasst haben, kannst Du Dir <a href="https://www.adesso.de/de/news/blog/rust-fuer-java-entwickler-teil-1.jsp">den ersten Blogpost über das Actix-Web Framwork anschauen</a>.</p>

<h4 id="kommunikation-mit-dem-dateisystem">Kommunikation mit dem Dateisystem</h4>

<p>Bevor wir mit der Fehlerbehandlung starten, müssen wir eine Persistenzschicht einbauen.
Wir nehmen an, dass die Daten im JSON-Format gespeichert werden.</p>

<p>Wir legen eine <code>data.json</code> Datei im Root-Verzeichnis unseres Projekts an.
Dort werden wir unsere Personen-Instanzen speichern.
Wir implementieren zwei Methoden, mit denen wir von der Datei lesen bzw. in die Datei schreiben können (diese Methoden können wir in einer neuen Datei z.B. <code>person_repository.rs</code> kapseln):</p>

<pre><code class="language-rust">fn read_values_from_file() -&gt; Vec&lt;Person&gt; {
    let data = fs::read_to_string(FILE_NAME).unwrap();
    let persons: Vec&lt;Person&gt; = serde_json::from_str(&amp;data).unwrap();
    persons
}

fn write_values_to_file(persons: Vec&lt;Person&gt;) {
    let data = serde_json::to_string(&amp;persons).unwrap();
    fs::write(FILE_NAME, data).unwrap();
}
</code></pre>

<p><code>FILE_NAME</code> ist dabei so definiert:</p>

<pre><code class="language-rust">const FILE_NAME: &amp;str = "data.json";
</code></pre>

<p>Außerdem müssen wir eine weitere Dependency <code>serde_json</code> angeben:</p>

<pre><code class="language-rust">[dependencies]
actix-web = "1.0.8"
serde = "1.0.101"
serde_json = "1.0.41"
</code></pre>

<p>Wir vermeiden die Behandlung möglicher Serialisierungs- und Dateizugriffsfehler, um uns stattdessen mit der Fehlerbehandlung einer <code>GET</code>-Anfrage zu beschäftigen.
Aus diesem Grund rufen wir einfach die <code>unwrap()</code>-Methode auf, die ähnlich wie <a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/Optional.html#get--">Optional#get</a> funktioniert.</p>

<p>Hier ist eine Funktion, die uns eine Person mit der entsprechenden ID aus der Datei liest:</p>

<pre><code class="language-rust">pub fn get_person_by_id(id: u32) -&gt; Option&lt;Person&gt; {
    let persons = read_values_from_file();

    persons.into_iter().find(|p| p.id() == id)
}
</code></pre>

<p><code>persons.into_iter().find(|p| p.id() == id)</code> iteriert über den Vektor von Personen und liefert uns die Person mit der angegeben ID.
Iteratoren kann man gut mit <a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/stream/package-summary.html">Streams</a> in Java vergleichen.
Wenn keine Person mit der ID in der Datei zu finden ist, wird <code>None</code> zurückgegeben.
Soviel zur Vorbereitung, jetzt machen wir uns an die Fehlerbehandlung!</p>

<h4 id="fehlerbehandlung">Fehlerbehandlung</h4>

<p>Bisher geben unsere RHs nur die JSON-Repräsentation der Personen bzw. Strings zurück.
Das ist in einer echten Anwendung zu vermeiden, da wir eine konsistente und durchgehende Fehlerbehandlung brauchen.
In diesem Abschnitt werden wir unsere Request Handler deshalb etwas erweitern.</p>

<h5 id="fehlerbehandlung-mit-result">Fehlerbehandlung mit Result</h5>

<p>Die klassische Fehlerbehandlung wird in Rust meist mithilfe der beiden Enums <code>Result</code> und <code>Option</code> abgewickelt.
Wir erinnern uns daran, dass der Typ des Rückgabewerts eines Request Handlers das <code>Responder</code>-Trait implementieren muss.
Actix bietet uns dabei eine Standard-Implementierung des <code>Responder</code>-Traits für den <code>Result</code>-Typ an.
Wir erweitern unsere RH also dahingehend, dass sie Werte vom Typ <code>Result</code> zurückgeben.
Im Falle eines Fehlers können wir dem Benutzer so eine entsprechende Fehlermeldung oder einen HTTP-Statuscode bereitstellen.</p>

<p>Wir modifizieren dazu unseren Request Handler für den <code>GET</code>-Request wie folgt:</p>

<pre><code class="language-rust">#[get("/persons/{id}")]
pub fn get(id: Path&lt;u32&gt;) -&gt; Result&lt;Json&lt;Person&gt;, String&gt; {
    match person_repository::get_person_by_id(*id) {
        Some(found) =&gt; Ok(Json(found)),
        None =&gt; {
            let err_msg = format!("person with id {} not found", id);
            Err(err_msg)
        }
    }
}
</code></pre>

<p>Wenn eine Person mit der ID existiert, laufen wir in den ersten Fall des <code>match</code>-Ausdrucks: <code>Some(found)</code>.
In diesem Fall wird diese Person als JSON zurückgegeben: <code>Ok(Json(found))</code>.
Andernfalls wird mit</p>

<pre><code class="language-rust">None =&gt; {
    let err_msg = format!("person with id {} not found", id);
    Err(err_msg)
}
</code></pre>

<p>eine entsprechende Fehlermeldung an den Nutzer weitergeleitet.</p>

<p>Aber warum kompiliert unser Code hier nicht?
Um das zu beantworten, müssen wir uns anschauen wie Fehler in Actix-Web behandelt werden.</p>

<h5 id="der-actix-web-error">Der Actix-Web-Error</h5>

<p>Wenn unsere Request Handler Werte vom Typ <code>Result</code> zurückliefern, müssen die Typen, die im Falle eines Fehlers zurückgegeben werden, das <code>ResponseError</code>-Trait implementieren.
Es existiert aber keine Implementierung dieses Traits für den Datentyp <code>String</code>, weshalb unser Code nicht kompiliert.
Glücklicherweise liefert uns Actix-Web den <code>Error</code>-Typen für die Fehlerbehandlung.
Diese Struktur hat intern eine Referenz auf ein Objekt vom Typ <code>ResponseError</code>.</p>

<p>Wir können in unseren RHs also angeben, dass im Falle eines Fehlers ein Objekt vom Typ <code>Error</code> zurückgegeben wird.
Dieser kann vom Framework zu einer HTTP-Response konvertiert und an den Client geschickt werden.
Wir können unsere Signatur dann wie folgt ändern - anstatt <code>Json&lt;Person&gt;</code> geben wir hier eine <code>HttpResponse</code> zurück, dessen Body eine Person als JSON-Objekt ist:</p>

<pre><code class="language-rust">#[get("/persons/{id}")]
pub fn get(id: Path&lt;u32&gt;) -&gt; Result&lt;HttpResponse, Error&gt; {
    // ...
}
</code></pre>

<p>Optimalerweise wollen wir hier einen HTTP-Statuscode und eine entsprechende Fehlermeldung an den Client senden.
Auch hier bietet das Framework einige Möglichkeiten.
Es gibt verschiedene Hilfsfunktionen, die einen Wert vom Typ <code>Error</code> zurückliefern.
Zum Beispiel gibt es die Funktion <code>ErrorNotFound</code>, die einen beliebigen Typen entgegennimmt und daraus einen Actix-Error erstellt.
Dieser wird vom Framework dann zu einer HTTP-Response mit dem entsprechenden Fehlercode und Inhalt konvertiert.
Für unseren Request Handler sieht das wie folgt so aus:</p>

<pre><code class="language-rust">#[get("/persons/{id}")]
pub fn get(id: Path&lt;u32&gt;) -&gt; Result&lt;HttpResponse, Error&gt; {
    let person = person_repository::get_person_by_id(*id);
    match person {
        Some(found) =&gt; Ok(HttpResponse::Ok().json(found)),
        None =&gt; {
            let err_msg = format!("Person with id {} does not exist.", id);
            let json_err = json!({ "error": err_msg });
            Err(error::ErrorNotFound(json_err))
        }
    }
}
</code></pre>

<p>Wenn eine Person mit der ID existiert, wird diese mit dem Statuscode 200 (OK) als JSON zurück an den Client geschickt.
Falls die Person jedoch nicht existiert, wird eine Http-Response mit Statuscode 404 (Not Found) generiert.
Als Body enthält sie die entsprechende Fehlermeldung.
Das sieht dann wie folgt aus (die ID ist willkürlich gewählt):</p>

<p><img src="/assets/images/posts/Rust-für-Java-Entwickler-Teil-2/error.png" alt="Fehler" /></p>

<p>Actix bietet für die gebräuchlichsten Fehlercodes entsprechende Funktionen an.
Eine detaillierte Auflistung ist <a href="https://actix.rs/actix-web/actix_web/error/index.html">hier</a> zu finden.</p>

<h5 id="eigene-fehler-definieren">Eigene Fehler definieren</h5>

<p>Falls die mitgelieferten Funktionen des Frameworks zur Fehlerbehandlung nicht ausreichen, können wir natürlich unsere eigenen Fehler-Typen definieren.
Darauf möchte ich aber an dieser Stelle nicht näher eingehen und verweise auf die <a href="https://actix.rs/docs/errors/">offizielle Dokumentation</a>.</p>

<h4 id="testen">Testen</h4>

<p>Zuverlässige Anwendungen müssen gut getestet sein.
Rust bietet “out of the box” eine gute Integration für Tests an.
Falls du damit noch nicht vertraut bist, kannst du gerne <a href="https://doc.rust-lang.org/book/ch11-00-testing.html">hier</a> einsteigen.
Actix-Web erleichtert uns darüber hinaus das Schreiben von Unit- und Integration-Tests.
Ich möchte hier die Möglichkeiten zum Integrations-Testen näher vorstellen.</p>

<h5 id="testumgebung">Testumgebung</h5>

<p>Noch einige Worte vorab, bevor wir mit dem Testen beginnen können:
Bisher speicherten wir die Personen in einer <code>data.json</code> Datei ab, die im Code hinterlegt war.
Im Folgenden - also beim Schreiben der Tests - können wir der Einfachheit halber davon ausgehen, dass diese Datei eine Testdatei ist.
Wir müssen den Code also nicht vorher umbauen, um mit dem Testen starten zu können.</p>

<p>Wir könnten die Datei z.B. wie folgt initialisieren, um darauf dann die Tests laufen zu lassen:</p>

<pre><code class="language-json">[
    {
        "id": 1,
        "name": "Alice",
        "age": 42
    },
    {
        "id": 2,
        "name": "Bob",
        "age": 24
    }
]
</code></pre>

<h5 id="integrationstests">Integrationstests</h5>

<p>In diesem Abschnitt werden wir zwei Integrationstests schreiben.</p>

<h6 id="allgemeine-vorbereitungen">Allgemeine Vorbereitungen</h6>

<p>Zunächst erstellen wir ein Test-Modul in unserer main.rs-Datei:</p>

<pre><code class="language-rust">#[cfg(test)]
mod tests {
    // ...
}
</code></pre>

<p>In diesem Modul können wir dann unsere Tests schreiben.
Dafür importieren wir die benötigten Dependencies:</p>

<pre><code class="language-rust">use actix_web::dev::Service;
use actix_web::{http, test, App};
</code></pre>

<p><code>actix_web::test</code> ist das Test-Modul, das wir für unsere Tests benötigen.
Im <code>actix_web::http</code>-Modul liegen die verwendeten Http-Codes.
<code>actix_web::App</code> brauchen wir zur Erstellung unserer Test-App.
<code>actix_web::dev::Service</code> wird benötigt, um den Request an die App zu schicken und uns eine Response generieren zu lassen.</p>

<h6 id="test-für-korrekte-fehlerbehandlung">Test für korrekte Fehlerbehandlung</h6>

<p>Wir schreiben einen Test, bei dem wir eine ID in dem Request mitgeben, die nicht in der Datei existiert.
Wir erwarten, dass der Server uns eine 404 HTTP-Response meldet.
Der vollständige Test sieht so aus:</p>

<pre><code class="language-rust">#[test]
fn test_returns_error() {
    let mut app = test::init_service(App::new().service(get));
    let req = test::TestRequest::get().uri("/persons/5").to_request();
    let resp = test::block_on(app.call(req)).unwrap();

    assert_eq!(resp.status(), http::StatusCode::NOT_FOUND);
}
</code></pre>

<p>In dem Test erstellen wir zunächst unsere Test-App und registrieren den Request Handler:</p>

<pre><code class="language-rust">#[test]
fn test_returns_error() {
    let mut app = test::init_service(App::new().service(get));
}
</code></pre>

<p>Darüber hinaus müssen wir noch unseren Test-Request definieren:</p>

<pre><code class="language-rust">let req = test::TestRequest::get().uri("/persons/5").to_request();
</code></pre>

<p>Wir definieren einen <code>GET</code>-Request mit der <code>/persons/{id}</code>-URL, wobei wir als ID 5 angeben.
Da keine Person mit der ID existiert, erwarten wir, dass der Server uns einen Fehler liefert.</p>

<p>Wir führen auf der Test-App den entsprechenden Request aus und speichern die Response, die wir vom Server erhalten, in einer Variablen, um sie später testen zu können.</p>

<pre><code class="language-rust">let resp = test::block_on(app.call(req)).unwrap();
</code></pre>

<p>Am Server wird der entsprechende Request Handler für den Pfad <code>/persons/{id}</code> aufgerufen.
Dieser ruft anschließend das Repository auf, das in der Datei nach einer Person mit der ID 5 sucht.
Da keine solche Person existiert, wird <code>None</code> zurückgereicht.
Der Request Handler gibt einen Actix-Error mit Fehlercode 404 (Not Found) zurück.
Auf diesen Fehlercode können wir dann wie folgt testen:</p>

<pre><code class="language-rust">assert_eq!(resp.status(), http::StatusCode::NOT_FOUND);
</code></pre>

<h6 id="test-für-erfolgreichen-rest-aufruf">Test für erfolgreichen REST-Aufruf</h6>

<p>Nun wollen wir auch den Fall prüfen, dass eine Person mit der ID existiert.
Hier ist unser Test:</p>

<pre><code class="language-rust">#[test]
fn test_returns_success() {
    let mut app = test::init_service(App::new().service(get));
    let req = test::TestRequest::get().uri("/persons/2").to_request();

    let result: Person = test::read_response_json(&amp;mut app, req);

    assert_eq!(result.id(), 2);
    assert_eq!(result.age(), 24);
    assert_eq!(result.name(), "Bob");
}
</code></pre>

<p>Wir erstellen dazu wieder unsere Test-App und den Request mit einer ID, die in unserer Testdatei existiert.</p>

<pre><code class="language-rust">#[test]
fn test_returns_success() {
    let mut app = test::init_service(App::new().service(get));
    let req = test::TestRequest::get().uri("/persons/2").to_request();
}
</code></pre>

<p>Im test-Modul von Actix-Web gibt es eine Funktion <code>read_response_json</code>, die uns das deserialisierte Objekt unseres Requests liefert.
Diese Funktion rufen wir wie folgt auf:</p>

<pre><code class="language-rust">let result: Person = test::read_response_json(&amp;mut app, req);
</code></pre>

<p>In der <code>result</code>-Variable ist jetzt die Person Bob, die in der Datei die ID 2 hat.
Zum Schluss prüfen wir die einzelnen Attribute:</p>

<pre><code class="language-rust">assert_eq!(result.id(), 2);
assert_eq!(result.age(), 24);
assert_eq!(result.name(), "Bob");
</code></pre>

<p>Diejenigen, die sich noch weiter mit den Möglichkeiten von Actix-Web zum Testen auseinandersetzen wollen, können sich <a href="https://actix.rs/docs/testing/">hier</a> weiter in das Thema einlesen.</p>

<h4 id="fazit">Fazit</h4>

<p>In diesem Teil der Artikel-Serie haben wir gesehen welche Möglichkeiten Actix-Web für die Fehlerbehandlung und das automatische Testen bietet.
Auch hier habe ich natürlich nicht die komplette Funktionspalette des Frameworks vorgestellt.
Wer tiefer in das Framework einsteigen will, kann sich an der <a href="https://actix.rs/docs/">offiziellen Dokumentation</a> orientieren.
Dort wird auch auf die komplette API-Dokumentation verwiesen.</p>

<p>Ein Beispiel für eine vollständige App mit Actix ist z.B. <a href="https://github.com/fairingrey/actix-realworld-example-app">hier</a> zu finden.</p>

<p>Der in diesem Artikel entwickelte Code ist <a href="https://github.com/KilianKrause/rest-api-with-actix">auf Github</a> verfügbar.
Der Code ist an einigen Stellen optimiert bzw. modifiziert worden.</p>

<h5 id="ist-actix-web-ein-kandidat-für-die-entwicklung-eines-echten-webservices">Ist Actix-Web ein Kandidat für die Entwicklung eines echten Webservices?</h5>

<p>Meiner Meinung nach ist die Erstellung der REST-API mit Actix-Web sehr intuitiv.
Das Framework gefällt mir sehr gut.
Allerdings spielen bei der Entscheidung auch andere Faktoren eine Rolle.
Dazu zählen beispielsweise <a href="https://hibernate.org/orm/what-is-an-orm/">ORM</a> oder die Kommunikation mit anderen Systemen.
Java &amp; Spring sind in diesen Bereichen im Vergleich zu Rust ausgereifter - Rust ist immerhin noch sehr jung.
Es wird auf jeden Fall interessant sein, die Entwicklung des Frameworks und seinen Einsatz in der Web-Programmierung zu beobachten.</p>

</div>
</div>
</div>
</div>]]></field>
    </document>
</documents>
