<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<documents>
    <document uid="799c841cc04f2c8bf89ce3a0e3fa09bf">
        <field name="title"><![CDATA[Internationale CRM-Projekte unter Berücksichtigung von Compliance]]></field>
        <field name="subline"><![CDATA[]]></field>
        <field name="teaser"><![CDATA[<p>Bei internationalen CRM-Systemen, die auf Microsoft Dynamics 365 basieren, ist es elementar, die Compliance-Anforderungen der Länder zu erfüllen. 
CRM-Systeme, die dabei auch Länder außerhalb der EU wie bspw. China, Brasilien oder die USA umfassen, müssen aus Compliance-Sicht einen “Schritt weiter gehen” verglichen mit der EU-DSGVO (GDPR), um die Anforderungen bspw. für die Datenlokation zu erfüllen.
Dabei sind verschiedene Compliance-Aspekte zu betrachten.</p>

]]></field>
        <field name="language_multi_keyword"><![CDATA[de]]></field>
        <field name="content_type_multi_keyword"><![CDATA[blog]]></field>
        <field name="mime_type_multi_keyword"><![CDATA[text/html]]></field>
        <field name="category_multi_keyword"><![CDATA[Architektur]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Microsoft]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Power Platform]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[CRM]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Dynamics 365]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Architektur]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[International]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[GDPR]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Datenlokation]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Compliance]]></field>
        <field name="date_date"><![CDATA[2022-05-31T10:00:00+02:00]]></field>
        <field name="date_l"><![CDATA[1653984000000]]></field>
        <field name="change_date"><![CDATA[1653984000000]]></field>
        <!--Author Information-->
        <field name="author_id"><![CDATA[mschulz-adesso]]></field><!--Postcontent-->
        <field name="headlines"><![CDATA[Internationale CRM-Projekte unter Berücksichtigung von Compliance]]></field>
        <field name="display_content"><![CDATA[<div class="i2-intro p-t-1">
            <p>Bei internationalen CRM-Systemen, die auf Microsoft Dynamics 365 basieren, ist es elementar, die Compliance-Anforderungen der Länder zu erfüllen. 
CRM-Systeme, die dabei auch Länder außerhalb der EU wie bspw. China, Brasilien oder die USA umfassen, müssen aus Compliance-Sicht einen “Schritt weiter gehen” verglichen mit der EU-DSGVO (GDPR), um die Anforderungen bspw. für die Datenlokation zu erfüllen.
Dabei sind verschiedene Compliance-Aspekte zu betrachten.</p>

</div>]]></field>
        <field name="content"><![CDATA[<div class="adesso-text-formate">
<div class="row p-t-2">
<div class="adesso-container">
<div class="col-xl-8 adesso-center p-b-1 p-l-0 p-r-0">
    <p>Bei internationalen CRM-Systemen, die auf Microsoft Dynamics 365 basieren, ist es elementar, die Compliance-Anforderungen der Länder zu erfüllen. 
CRM-Systeme, die dabei auch Länder außerhalb der EU wie bspw. China, Brasilien oder die USA umfassen, müssen aus Compliance-Sicht einen “Schritt weiter gehen” verglichen mit der EU-DSGVO (GDPR), um die Anforderungen bspw. für die Datenlokation zu erfüllen.
Dabei sind verschiedene Compliance-Aspekte zu betrachten.</p>

<p>In diesem Blog-Beitrag geht es um die Datenlokation und die passende Systemarchitektur, da bspw. personenbezogene Daten strengen Compliance-Anforderungen unterliegen.</p>

<h4 id="vorgehen">Vorgehen</h4>

<p>In Projekten geht es hierbei darum, die Balance zu wahren aus</p>
<ul>
  <li>fachlichen Anforderungen und den daraus resultierenden Business Values,</li>
  <li>Anforderungen aus Compliance-Sicht, bspw. Ort der primären Datenspeicherung,</li>
  <li>technische Machbarkeit und Rahmenbedingungen.</li>
</ul>

<p>Kommunikation und strukturiertes Vorgehen sind hierbei ein kritischer Erfolgsfaktor.</p>

<p>Die Balance zwischen den drei Instanzen ist hier abgebildet:</p>

<p><img src="/assets/images/posts/Internationale-CRM-Projekte-unter-Beruecksichtigung-von-Compliance/Balance.png" alt="Balance.png" /></p>

<h5 id="best-practices">Best practices</h5>

<p>Beispielhaft haben wir hier Empfehlungen zum Vorgehen aufgelistet:</p>

<ul>
  <li>Primäre Anforderungen vom Fachbereich “verstehen” und nach dem “Warum” fragen</li>
  <li>Alignment von Compliance, Fachbereich und Technik sind elementar</li>
  <li>Einbindung von Compliance-Experten so früh wie möglich</li>
  <li>Abgestimmtes Konstrukt mit konkreten Anforderungen festgelegen -&gt; “schwammige Aussage und Grauzonen vermeiden”</li>
  <li>Analyse des aktuellen Technologiestandes, bspw. siehe “Nützliche Links”– welcher Service ist wo verfügbar?</li>
  <li>Integrationen, bspw. mit Azure, unterliegen den gleichen Anforderungen</li>
  <li>Kreative Lösungsarchitekturen erforderlich, jedoch sollten diese dem “KISS-Prinzip” folgen</li>
</ul>

<h4 id="stärken-der-microsoft-power-platform">Stärken der Microsoft Power Platform</h4>

<p>Microsoft Dynamics 365 Sales und die dazugehörige Power Platform bieten u.a. beim Thema Datenlokation einzigartige Features.</p>

<p>Zum einen ist es möglich, das D365 Sales Online in der MS Cloud und On-Premise zu betreiben.</p>

<p>Zum anderen bietet die Power Platform die Möglichkeit, in ein und demselben Tenant die Datenlokation für diverse Länder zu bestimmen. Dies hat den Vorteil, den Verwaltungsaufwand von mehreren Tenants elementar zu senken und u.a. sind die Lizenzen im ganzen Tenant gültig.</p>

<p>Als weitere Lösungsoption könnte eine Multi-Tenant-Strategie dienen, wenn erweiterte Anforderungen hinsichtlich Skalierbarkeit, Abbildung von komplexen Unternehmensstrukturen oder auch sehr starke Ausprägung von Datenschutzanforderungen gegenben sind.</p>

<p>In diesem Beispiel wird weiter die Single-Tenant-Strategie beschrieben, in der das Staging für ein CRM-System wie folgt aussehen könnte:</p>

<p><img src="/assets/images/posts/Internationale-CRM-Projekte-unter-Beruecksichtigung-von-Compliance/Staging.png" alt="Staging.png" /></p>

<p>DEV, UAT und PROD sind in getrennten CRM-Instanzen abgebildet (Environment/Umgebung). 
Dabei ist jeder Umgebung eine Region zugeordnet, die bestimmt, wo das CRM gehostet wird.</p>

<p>Die Benutzer, Lizenzen und Sicherheitsgruppen werden zentral in einem Tenant verwaltet.</p>

<p>Das oben abgebildete Staging kann weiter ausgebaut werden, um auch in einem Single-Tenant-System weitere Anforderungen des Datenschutzes zu erfüllen:</p>

<p><img src="/assets/images/posts/Internationale-CRM-Projekte-unter-Beruecksichtigung-von-Compliance/AdvancedStaging.png" alt="AdvancedStaging.png" /></p>

<h4 id="integrationsarchitektur">Integrationsarchitektur</h4>

<p>In einigen Szenarien ist es erforderlich, eine hybride Architektur für die Umgebungsinfrastruktur und die Integration zu entwerfen, d.h., es sind sowohl Cloud- als auch On-Premise-Komponenten einzusetzen.</p>

<p>Eine solche Architektur ist hier beispielhaft dargestellt:</p>

<p><img src="/assets/images/posts/Internationale-CRM-Projekte-unter-Beruecksichtigung-von-Compliance/Integration.png" alt="Integration.png" /></p>

<p>In dem hier dargestellten Diagramm werden personenbezogene Daten primär in einem Land ihrer Wahl gespeichert und gleichzeitig unter zusätzlicher Einhaltung von rechtlichen Rahmenbedingungen über länderspezifische Clouddienste in On-Premise-Systeme transferiert.</p>

<p>Dabei werden beispielhaft die CRM-Instanzen in verschiedenen Umgebungen gehosted. 
Die eingesetzten Microservices, die auf auf Azure Functions basieren, werden ebenfalls in den dazugehörigen Ländern gehostet.</p>

<p>Die Tenant-Architektur ist beliebig ausbaubar, d.h. Multi-Tenants aber auch andere hybride Integrationsmuster sind möglich.</p>

<h4 id="wo-ist-was-verfügbar">Wo ist was verfügbar</h4>

<p>Darüber hinaus ist es beim Entwurf einer Umgebungsarchitektur wichtig, die Produktverfügbarkeit der Power Platform und die Datenspeicherungslokationen zu bestimmen.</p>

<p>Die Produktverfügbarkeit ist einem dynamischen Power-BI-Report jederzeit nachvollziehbar:</p>

<p><img src="/assets/images/posts/Internationale-CRM-Projekte-unter-Beruecksichtigung-von-Compliance/Availability.png" alt="Availability.png" /></p>

<p>Dies betrifft auch Komponenten in Azure, bspw. für die Integrationen von D365.</p>

<p>Nützliche Links</p>
<ul>
  <li><a href="https://dynamics.microsoft.com/de-de/availability-reports/georeport/">D365 &amp; Power Platform GEO</a></li>
  <li><a href="https://aka.ms/dynamics_365_international_availability_deck">D365 &amp; Power Platform PDF</a></li>
  <li><a href="https://docs.microsoft.com/de-de/microsoft-365/enterprise/o365-data-locations?view=o365-worldwide">M365 Mandant Docs</a></li>
  <li><a href="https://docs.microsoft.com/de-de/power-platform/admin/multiple-online-environments-tenants">Multi-Tenant Docs</a></li>
  <li><a href="https://azure.microsoft.com/de-de/global-infrastructure/geographies/#geographies">Azure GEO</a></li>
</ul>

<h4 id="fazit">Fazit</h4>

<p>Die oben gezeigten Beispiele und Erläuterungen sollen das Verständnis vermitteln, dass die Microsoft Power Platform bereits im Standard elementare Compliance-Funktionen bietet.
Abhängig von der Komplexität des Anforderungen bedarf es im konkreten Projekteinsatz weiterer Lösungen.</p>

<p>Dabei ist es wichtig, die Anforderungen zu verstehen und die Gegebenheiten der Technologien zu kennen.
Hierbei hat sich bewährt, dass sich ein kleines Kompetenzteam bildet, bestehend aus folgenden Personen:</p>
<ul>
  <li>Compliance-Experte oder -Expertin</li>
  <li>Product Owner</li>
  <li>Solution Architect</li>
</ul>

<p>Wir bei adesso unterstützen Sie gerne bei Ihrem internationalen CRM-Vorhaben und finden mit Ihnen die beste Lösung, um die Balance zwischen Fachlichkeit/Business Value, Anforderung aus der Compliance-Sicht und der technischen Machbarkeit zu wahren.</p>

</div>
</div>
</div>
</div>]]></field>
    </document>
</documents>
