<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<documents>
    <document uid="a58c653c5655b09014c00e82da25032f">
        <field name="title"><![CDATA[Architekturanalyse sowie Refactoring auf Basis von Tactical Domain-Driven Design]]></field>
        <field name="subline"><![CDATA[]]></field>
        <field name="teaser"><![CDATA[<p>Zurzeit wird das Domain-Driven Design gerne in der Softwareentwicklung
verwendet.
Allerdings werden meistens nicht alle Standards des Tactical Domain-Driven Design eingehalten, obwohl das Tactical Domain-Driven Design dabei helfen kann die Qualität unseres Quellcodes zu verbessern.
In diesem Blog-Artikel stelle ich euch ein Werkzeug vor welches Java-Systeme, basierend auf dem Tactical Domain-Driven Design analysieren, bewerten und verbessern kann.
Dieses Werkzeug ist in Verbindung mit meiner Bachelorarbeit an der Hochschule Darmstadt entstanden.</p>

]]></field>
        <field name="language_multi_keyword"><![CDATA[de]]></field>
        <field name="content_type_multi_keyword"><![CDATA[blog]]></field>
        <field name="mime_type_multi_keyword"><![CDATA[text/html]]></field>
        <field name="category_multi_keyword"><![CDATA[Softwareentwicklung]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Domain-Driven Design]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Refactoring]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Micronaut]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[jQAssistant]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Java]]></field>
        <field name="date_date"><![CDATA[2020-04-08T09:00:00+02:00]]></field>
        <field name="date_l"><![CDATA[1586329200000]]></field>
        <field name="change_date"><![CDATA[1615211400000]]></field>

        <!--Author Information-->
        <!--
        <field name="author_id"><![CDATA[DanielKraft]]></field>-->

        <field name="author_id"><![CDATA[[DanielKraft]]]></field>

        <!--Postcontent-->
        <field name="headlines"><![CDATA[Architekturanalyse sowie Refactoring auf Basis von Tactical Domain-Driven Design]]></field>
        <field name="display_content"><![CDATA[<div class="i2-intro p-t-1">
            <p>Zurzeit wird das Domain-Driven Design gerne in der Softwareentwicklung
verwendet.
Allerdings werden meistens nicht alle Standards des Tactical Domain-Driven Design eingehalten, obwohl das Tactical Domain-Driven Design dabei helfen kann die Qualität unseres Quellcodes zu verbessern.
In diesem Blog-Artikel stelle ich euch ein Werkzeug vor welches Java-Systeme, basierend auf dem Tactical Domain-Driven Design analysieren, bewerten und verbessern kann.
Dieses Werkzeug ist in Verbindung mit meiner Bachelorarbeit an der Hochschule Darmstadt entstanden.</p>

</div>]]></field>
        <field name="content"><![CDATA[<div class="adesso-text-formate">
<div class="row p-t-2">
<div class="adesso-container">
<div class="col-xl-8 adesso-center p-b-1 p-l-0 p-r-0">
    <p>Zurzeit wird das Domain-Driven Design gerne in der Softwareentwicklung
verwendet.
Allerdings werden meistens nicht alle Standards des Tactical Domain-Driven Design eingehalten, obwohl das Tactical Domain-Driven Design dabei helfen kann die Qualität unseres Quellcodes zu verbessern.
In diesem Blog-Artikel stelle ich euch ein Werkzeug vor welches Java-Systeme, basierend auf dem Tactical Domain-Driven Design analysieren, bewerten und verbessern kann.
Dieses Werkzeug ist in Verbindung mit meiner Bachelorarbeit an der Hochschule Darmstadt entstanden.</p>

<h4 id="aufbau-und-funktionsweise-des-werkzeugs">Aufbau und Funktionsweise des Werkzeugs</h4>
<p>Das Werkzeug wurde von mir in dem <a href="https://micronaut.io/">Micronaut-Framework</a> entwickelt.
Diese Framework wurde bereits in dem früheren Blog-Artikel <a href="https://www.adesso.de/de/news/blog/micronaut-eine-alternative-zu-spring-4.jsp">Micronaut - Eine Alternative zu Spring</a> vorgestellt.
Der Quellcode des Werkzeugs ist auf <a href="https://github.com/DanielKraft/illumi-code-ddd">GitHub</a> zu finden.
Für die Verwendung des Werkzeugs benötigen wir das Analysewerkzeug <a href="https://jqassistant.org/">jQAssistant</a>.
jQAssistant ermöglicht es uns Java-Artefakte zu analysieren und in einer <a href="https://neo4j.com/">Neo4j</a> Graphendatenbank darzustellen.</p>

<p><img src="/assets/images/posts/Architekturanalyse-sowie-Refactoring-auf-Basis-von-Domain-Driven-Design/Workflow.png" alt="Ablaufplan des Werkzeugs" title="Ablaufplan des Werkzeugs" /></p>

<p>Der Ablauf des Werkzeugs gliedert sich in fünf Phasen.
Im ersten Schritt muss das Java-System mithilfe von jQAssistant ausgelesen werden.
Anschließend analysieren und bewerten wir den aktuellen Zustand des Java-Systems.
Aufgrund dieser Bewertung wird das Java-System nun verbessert und erneut bewertet.
In den folgenden Abschnitten werde ich die drei Funktionen des Werkzeugs näher erläutern.</p>

<h5 id="architekturanalyse">Architekturanalyse</h5>
<p>Während der Architekturanalyse werden benötigte Daten aus der Neo4j-Datenbank ausgelesen.
Anschließend werden die Java-Artefakte den verschiedenen Tactical Domain-Driven Design Bausteinen zugeordnet.
Um diese Funktion auszuführen, rufen wir folgende URL auf.
Die Funktion benötigt als Parameter den Fully Qualified Name des Projekt-Packages.</p>
<pre><code class="language-bash">http://localhost:8040/analyse/${PACKAGE_FQN}
</code></pre>
<p>Die analysierten Java-Artefakte werden wie im folgenden Beispiel als JSON zurückgegeben.
Das Beispiel zeigt, dass die Klasse <code>Pet</code> anhand ihrer Eigenschaften als Entity klassifiziert wurde.</p>
<pre><code class="language-json">{
    "extends": "org.springframework.samples.petclinic.model.NamedEntity",
    "DDD": "ENTITY",
    "name": "Pet",
    "fields": [
        "- birthDate: java.time.LocalDate"
    ],
    "methods": [
        "+ &lt;init&gt;(): void",
        "+ setBirthDate(java.time.LocalDate): void",
        "+ getBirthDate(): java.time.LocalDate"
    ]
}
</code></pre>

<h5 id="architekturbewertung">Architekturbewertung</h5>
<p>Die zweite Funktion des Werkzeugs ist die Architekturbewertung.
Dabei wird die analysierte Softwarearchitektur mithilfe von zwei Metriken bewertet.
Die Architekturbewertung können wir uns mit der nachfolgenden URL erzeugt lassen.</p>
<pre><code class="language-bash">http://localhost:8040/metric
</code></pre>
<p>In den nächsten Abschnitten gehen wir näher auf die einzelnen Metriken ein.</p>

<h6 id="object-oriented-design-metrik">Object-Oriented Design Metrik</h6>
<p>Die Object-Oriented Design Metrik beschreibt die Abstraktheit sowie die Instabilität von Modulen.
Ein Modul gilt als abstrakt, wenn es nur Interfaces oder abstrakte Klassen enthält.
Die Instabilität wird daran gemessen von wie vielen Modulen das Modul abhängig ist.
Die Abstraktheit und Instabilität eines Moduls sollte ausgewogen sein.</p>
<pre><code class="language-json">"OOD": {
    "distance": {
        "avg": 0.39,
        "min": 0.17,
        "median": 0.2,
        "max": 1,
        "standard deviation": 0.41
    }
}
</code></pre>
<p>Das Werkzeug liefert uns die durchschnittliche Distanz der Module zum optimalsten Zustand.
Je geringer dieser Wert ist , desto besser ist das Object-Oriented Design Java-Systems.</p>

<h6 id="domain-driven-design-metrik">Domain-Driven Design Metrik</h6>
<p>Die Domain-Driven Design Metrik bewertet alle Artefakte des Java-Systems anhand von vordefinierten Kriterien.
Dabei sind die einzelnen Kriterien unterschiedlich stark gewichtet.
Die Gesamtbewertung des Java-Systems spiegelt als die prozentuale Einhaltung der gewichteten Kriterien wider.</p>
<pre><code class="language-json">"DDD": {
    "metric": {
        "score": "E",
        "fitness": 46.21,
        "#Issues": 76,
        "statistic": {
            "avg": 30.09,
            "min": 0,
            "median": 40,
            "max": 80,
            "standard deviation": 27.22
        }
    }
}
</code></pre>
<p>Als Ergebnis dieser Metrik bekommen wir die Gesamtbewertung des Java-Systems sowie die Anzahl der nicht eingehaltenen Kriterien.
Anhand dieser Bewertung können wir nach der Generierung eines Architekturvorschlags überprüfen, ob es zu einer Verbesserung geführt hat.</p>

<h5 id="generierung-eines-architekturvorschlags">Generierung eines Architekturvorschlags</h5>
<p>Die letzte Funktion des Werkzeugs bietet die Möglichkeit die analysierte Softwarearchitektur anhand von Domain-Driven Design Kriterien zu verbessern.
Diese Funktion steht über die folgende REST-Anfrage zur Verfügung.
Die Ergebnisse dieser Funktion werden im gleichen Format zurückgegeben wie bei der Architekturanalyse.</p>
<pre><code class="language-bash">http://localhost:8040/refactor
</code></pre>
<p>Bei der Verbesserung der Softwarearchitektur werden folgende Anpassungen vorgenommen.
Die Java-Artefakte werden den richtigen Tactical Domain-Driven Design Modulen zugeordnet und außerdem werden ihnen fehlende Felder oder Methoden hinzugefügt.
Dabei kann es auch vorkommen, dass ein Java-Artefakt einem anderen Tactical Domain-Driven Design Baustein zugeordnet wird oder sogar neue Java-Artefakte erzeugt werden.</p>

<h4 id="ergebnisse-von-verschiedenen-beispielsystemen">Ergebnisse von verschiedenen Beispielsystemen</h4>
<p>In diesem Abschnitt gehe ich auf die Ergebnisse von drei verschiedenen Beispielsystemen ein.</p>

<p><img src="/assets/images/posts/Architekturanalyse-sowie-Refactoring-auf-Basis-von-Domain-Driven-Design/metrics.png" alt="Ergebnisse der zwei unterschiedlichen Metriken" title="Ergebnisse der zwei unterschiedlichen Metriken" /></p>

<p>Das linke Diagramm zeigt die prozentuale Erfüllung der Object-Oriented Design Metrik.
Es ist zu erkennen, dass die Verbesserung der Softwarearchitektur nicht zu einer deutlichen Verschlechterung geführt hat.
Im rechten Diagramm zeigt sich allerdings ein ganz anderes Bild.
Dieses Diagramm visualisiert die Ergebnisse der Domain-Driven Design Metrik.
Daran ist deutlich zu erkennen, dass durch den Umwandlungsalgorithmus das Tactical Domain-Driven Design des Java-Systems deutlich verbessert wurde.</p>

<h4 id="fazit">Fazit</h4>
<p>Dieses Werkzeug bietet uns die Möglichkeit, Java-System auf Basis vom Tactical Domain-Driven Design zu bewerten.
Die Bewertung kann uns das Aufspüren von möglichen Schwachstellen erleichtern.
Außerdem gibt es die Möglichkeit sich ein Architekturvorschlag auf Basis vom Tactical Domain-Driven Design zu generieren.
Dieser Architekturvorschlag kann anschließend als Inspiration für Architekturveränderungen genutzt werden.</p>

</div>
</div>
</div>
</div>]]></field>
    </document>
</documents>
