<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<documents>
    <document uid="f765bd80a2c3414b7c85effb23e29994">
        <field name="title"><![CDATA[Seltene Erden für Europa]]></field>
        <field name="subline"><![CDATA[]]></field>
        <field name="teaser"><![CDATA[<p>Seltenen Erden machen Digitaltechnik erst möglich.
Obwohl sie überall vorkommen, hängt der Weltmarkt von China ab.
Dringend benötigte Recyclingverfahren brauchen Förderung, um sich kommerziell zu etablieren.</p>

]]></field>
        <field name="language_multi_keyword"><![CDATA[de]]></field>
        <field name="content_type_multi_keyword"><![CDATA[blog]]></field>
        <field name="mime_type_multi_keyword"><![CDATA[text/html]]></field>
        <field name="category_multi_keyword"><![CDATA[Branchen]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Ressourcen]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Elektronik]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Recycling]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[Nachhaltigkeit]]></field>
        <field name="date_date"><![CDATA[2022-08-15T11:00:00+02:00]]></field>
        <field name="date_l"><![CDATA[1660554000000]]></field>
        <field name="change_date"><![CDATA[1660554000000]]></field>

        <!--Author Information-->
        
        <field name="author_id"><![CDATA[cjohn]]></field><!--Postcontent-->
        <field name="headlines"><![CDATA[Seltene Erden für Europa]]></field>
        <field name="display_content"><![CDATA[<div class="i2-intro p-t-1">
            <p>Seltenen Erden machen Digitaltechnik erst möglich.
Obwohl sie überall vorkommen, hängt der Weltmarkt von China ab.
Dringend benötigte Recyclingverfahren brauchen Förderung, um sich kommerziell zu etablieren.</p>

</div>]]></field>
        <field name="content"><![CDATA[<div class="adesso-text-formate">
<div class="row p-t-2">
<div class="adesso-container">
<div class="col-xl-8 adesso-center p-b-1 p-l-0 p-r-0">
    <p>Seltenen Erden machen Digitaltechnik erst möglich.
Obwohl sie überall vorkommen, hängt der Weltmarkt von China ab.
Dringend benötigte Recyclingverfahren brauchen Förderung, um sich kommerziell zu etablieren.</p>

<h4 id="was-sind-seltene-erden">Was sind seltene Erden?</h4>

<p>Seltene Erden sind häufig. Der Name stammt daher, dass sie im späten 18. Jahrhundert entdeckt und damals für selten gehalten wurden.
Es handelt sich schlicht um die chemischen Elemente Scandium, Yttrium, Lanthan und die Lanthanoide.
Das sind weiche, silberweiße Metalle, die an der Luft schnell anlaufen.
In der Natur kommen sie nur in oxidierter Form vor - komplexe Oxide nannte man früher Erden, daher der Name seltene Erden.
Wenn nicht die Minerale selbst, sondern ihre Metalle gefragt sind, ist der richtige Begriff eigentlich Seltenerdmetalle.</p>

<p>Tatsächlich sind sie nicht selten, sondern fein verteilt, ohne große zusammenhängende Lagerstätten.
Daher ist der Abbau seltener Erden, obwohl sie überall auf der Welt vorkommen, selten rentabel.
Eine wirtschaftliche Quelle sollte mehr als 5 Gewichtsprozent seltene Erden enthalten.
Aus gemischten Erzen können sie zusammen mit einem anderen Element wie Zirkonium oder Eisen gewonnen werden; dieses Vorgehen ist schon ab 0,5 Gewichtsprozent rentabel.</p>

<p>In der Elektronik werden Kleinstmengen benötigt, zum Beispiel für Halbleiter, Leuchtdioden, Bildschirme und Speichermedien.
Große Mengen hingegen verbauen Windkraftbranche und Fahrzeugbau.
Denn Permanentmagnete aus seltenen Erden sind unverzichtbar, um Energie in Elektromotoren oder Generatoren effizient zu wandeln.
So enthält jedes Elektroauto rund ein Pfund Neodym, Dysprosium oder Praseodym.
In einer Windenergieanlage stecken gut 200 Kilogramm pro Megawatt.</p>

<h4 id="wo-werden-seltene-erden-abgebaut">Wo werden seltene Erden abgebaut?</h4>

<p>Rund 90% Prozent der weltweit abgebauten seltenen Erden stammen aus China.
Mit diesem Marktanteil kontrolliert China praktisch den Zugang zu dieser Ressource.
Bei Magnetmaterial zeigt sich die Abhängigkeit noch deutlicher: 98 Prozent der Seltenerdmagnete auf dem EU-Markt stammen aus chinesischer Herstellung.
Dabei lagern dort nur 30 Prozent der weltweiten Vorkommen.
Andere Länder, die Seltenerdmetalle gewinnen und veredeln, sind Australien, Brasilien, Indien, Kasachstan, Malaysia, Russland, Südafrika und die USA.</p>

<p>Laut dem Institut für seltene Erden und strategische Metalle (<a href="https://institut-seltene-erden.de/seltene-erden-und-metalle/seltene-erden/">ISE</a>) würden die weltweit bekannten Reserven für mehr als 900 Jahre ausreichen, wenn die Nachfrage auf dem Stand von 2017 bleiben würde.
Da der Bedarf an Seltenerdmetallen jedoch um 10 Prozent pro Jahr steigt, könnten die bekannten Weltreserven in der zweiten Hälfte des laufenden Jahrhunderts erschöpft sein.
Dann hilft nur noch Recycling, was derzeit noch eine technische Herausforderung ist.</p>

<h4 id="warum-hat-europa-keine-eigene-produktion">Warum hat Europa keine eigene Produktion?</h4>

<p>Um aus den Mineralgemischen die Metalle zu separieren, werden unterschiedliche Säuren eingesetzt.
Zurück bleiben Abwässer, die starke Säuren enthalten und auch radioaktiv sein können.</p>

<p>In China sind die Umweltauflagen für den Bergbau sehr nachlässig.
Eine fachgerechte Entsorgung der toxischen Schlämme ist die Ausnahme, eher werden sie in Absetzbecken dauerhaft deponiert.
Laut einer <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/378/dokumente/umsoress_fallstudie_seltene_erden_china_bayan_obo.pdf">Fallstudie zu den Umwelt- und Sozialauswirkungen</a> werden die Abwässer auch ungefiltert in Flüsse geleitet, während giftige Abgase sich als saurer Regen weiträumig niederschlagen.
Die meisten Länder haben die Gewinnung seltener Erden in den 1990er Jahren eingestellt, weil der Import aus China billiger war und die Umweltprobleme weit weg blieben.</p>

<p>Ein Problembewusstsein für die Abhängigkeit von nur einem Exportland entwickelte sich erst mit der Einführung von Exportquoten im Jahr 1999:
Jährlich legte das chinesische Handelsministerium fest, wie viele Tonnen seltene Erden exportiert werden durften.
Trotzdem entstanden nicht überall auf der Welt neue Minen.
Denn vor dem Aufbau einer eigenen Versorgung stehen mehrere Hindernisse:</p>
<ul>
  <li>Für den Veredelungsprozess vom Mineralgemisch zu getrennten Metallen sind aufwendige Anlagen notwendig.</li>
  <li>Durch das steigende Angebot würde der Marktwert der Metalle sinken, das heißt, die neuen Anlagen wären kaum wirtschaftlich.</li>
  <li>Eine saubere Produktion ohne Umweltzerstörung ist kaum möglich.</li>
</ul>

<p>Anfang 2015 wurden die Exportbegrenzungen wieder abgeschafft.
Doch angesichts des steigenden Bedarfs für die Energiewende und die Umstellung von Verbrennungs- auf Elektromotoren, arbeitet die EU an einer unabhängigen Versorgung.
Im Jahr 2020 rief die Europäische Kommission die European Raw Materials Alliance (<a href="https://erma.eu/">ERMA</a>) ins Leben.
Sie hat die Aufgaben, heimische Quellen für seltene Erden aufzutun, Recycling zu etablieren sowie die Importe aus Drittländern zu diversifizieren.</p>

<p>Solange kein Gesetz eine Rezyklatquote vorschreibt, müssen sekundäre Rohstoffe jedoch billiger sein als Neuware.
Hier ist die Gesetzgebung gefragt, ein Mindestmaß an Recyclingmaterial in Neugeräten vorzuschreiben, sobald es am Markt verfügbar ist.</p>

<p>Laut Bundesanstalt für Geowissenschaften und Rohstoffe stellt sich das Verhältnis vorhandener Ressourcen zur Jahresproduktion von seltenen Erden wie folgt dar:
“Die Ressourcen von seltenen Erden betragen mehr als das Tausendfache der derzeitigen Jahresproduktion und sind somit deutlich höher als bei allen anderen wirtschaftsstrategischen Metallen.
Allerdings findet ein Abbau in Ländern mit großen Ressourcen wie in Brasilien oder Russland derzeit nur sehr begrenzt oder gar nicht statt.
Problematisch ist in erster Linie die Wirtschaftlichkeit von Seltenerdprojekten, da insbesondere die benötigten Anlagen für die Weiterverarbeitung sehr komplex und somit kostenintensiv sind.
Niedrige Weltmarktpreise und Umweltbedenken verhindern darüber hinaus, dass eines der zahlreichen gut exponierten Seltenerdprojekte außerhalb Chinas in Produktion geht.”
(Quelle: <a href="https://www.bundestag.de/resource/blob/886424/16cb4318a6eaf7b2e5d2221d85e81927/WD-5-003-22-pdf-data.pdf">Wissenschaftliche Dienste des deutschen Bundestags</a>)</p>

<h4 id="alternative-quellen">Alternative Quellen</h4>

<p>Bisher bewegt sich die Recyclingquote bei einem Prozent. Bestenfalls werden Magnetmaterialien wiederverwertet.
In Elektrogeräten ist die Konzentration seltener Erden meistens so gering, dass Recycling mit den bekannten Verfahren unrentabel ist.</p>

<p>Eine aktuelle Hoffnung ist das neu entwickelte Verfahren <a href="https://www.scinexx.de/news/technik/blitz-verdampfen-recycelt-metalle/">Flash-Joule-Heating</a>, das mit geringem Energieeinsatz den Großteil aller Metalle zurückgewinnt und störendes Plastik verkohlt.
Bisher ist das Verfahren jedoch nur im Labor erprobt.
Die erste Anlage im kommerziellen Maßstab befindet sich noch in der Entwicklung.
Langfristig hat Flash-Joule-Heating vermutlich das Potenzial, Urban Mining auf ein neues Niveau zu heben.</p>

<p>Ein weiterer Ansatz ist <a href="https://www.spektrum.de/news/recycling-protein-filtert-seltene-erden-aus-elektronikschrott/1941247">Lanmodulin</a>.
Dabei handelt es sich um ein von Bakterien produziertes Protein, das seltene Erden aus einer Lösung bindet.
Im Experiment gelang es, aus einer ähnlich wie Elektroschrott zusammengesetzten Mischung die Elemente Neodym und Dysprosium zu je 80 Prozent sauber getrennt zurückzugewinnen.
Da Lanmodulin erstaunlich stabil ist, kann das Absorbermaterial sogar mehrfach wiederverwendet werden.</p>

<p>Bakterien haben natürliche Feinde, und zwar <a href="https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/rohstoffe/wertvoller-elektronikschrott-viren-recyceln-seltene-erden/">Bakteriophagen</a>.
Diese Viren, die in der Natur auf Bakterien spezialisiert sind, setzt das Helmholtz-Zentrum Dresden-Rossendorf auf magnetische Schwermetalle an.
Dafür wurden sie auf Magnetkügelchen verankert und so verändert, dass sie Ionen einer bestimmten Größe binden.
Verrührt man sie in Wasser mit dem pulverisierten Elektroschrott, so bleibt das gesuchte Metall kleben und wird anschließend mit einem Magneten aus der Lösung gefischt.</p>

<p>Biotechnologische Verfahren könnten zukünftig die Säuren im Bergbau ersetzen, um die in Skandinavien lagernden Erze umweltfreundlich abzubauen.
Sogar die bisher als unrentabel geltende Quelle im sächsischen Erzgebirge, wo Indium und seltene Erden gemischt lagern, soll mit Hilfe von Bakterien wirtschaftlich erschlossen werden. (<a href="https://circular-technology.com/bergbau-mit-bakterien-seltene-erden-aus-sachsen/">Quelle: Circular Technology</a>)</p>

<p>Auch Abfälle aus der Produktion enthalten noch so viel Metall, dass sich die Filterung bald lohnen könnte.
Zum Beispiel wurden im Abwasser eines Betriebs in Deutschland, der Katalysatoren für die Erdölindustrie herstellt, 50 mg/l Lanthan gemessen.
Der wertvolle Rohstoff wird ungefiltert in den Rhein eingeleitet.
Eine weitere mögliche Quelle ist der Ostseesand, der jedes Jahr ausgebaggert wird, um die Strände neu aufzuschütten.
Er enthält in Zirkon eingebettete seltene Erden.
Ein Verfahren, um sie aus dem Schlick abzutrennen, wird derzeit entwickelt.
(<a href="https://www.vdi-nachrichten.com/technik/werkstoffe/deutschland-und-seine-seltenen-erden/">Quelle: VDI-Nachrichten</a>)</p>

<h4 id="welche-seltenerdmetalle-gibt-es">Welche Seltenerdmetalle gibt es?</h4>

<p>Insgesamt gibt es 17 seltene Erden.
Allerdings kommen nur 16 davon natürlich vor.</p>

<p>Das zuletzt entdeckte Promethium ist radioaktiv mit einer Halbwertszeit von 17,7 Jahren.
Es wurde zwar in Form von Spuren in radioaktiven Erzen nachgewiesen, nennenswerte Mengen müssen jedoch künstlich als Spaltprodukt von Uran hergestellt werden.
Entsprechend gering ist seine wirtschaftliche Bedeutung.</p>

<p>Bemerkenswert sind Gadolinium, Dysprosium, Holmium, Erbium und Terbium.
Sie sind die einzigen Elemente – neben Eisen, Nickel und Kobalt – die einen Ferromagnetismus aufweisen.</p>

<p>Alle 17 Elemente werden im Folgenden kurz vorgestellt.</p>

<h5 id="1-scandium">1. Scandium</h5>

<p>Scandium leuchtet in Hochleistungs-​Hochdruck-​Quecksilberdampflampen, zum Beispiel als Stadionbeleuchtung.
Denn zusammen mit Holmium und Dysprosium lässt sich eine Lichtfarbe mischen, die dem Tageslicht sehr nahe kommt.
Es wird auch in magnetischen Datenspeichern und zur Herstellung von Laserkristallen verwendet.
Hochwertigen Fahrradrahmen aus Aluminium wird ein Prozent Scandium zugesetzt, um die Zugfestigkeit der Legierung zu erhöhen.
Benannt wurde es nach Skandinavien, wo es entdeckt wurde.</p>

<h5 id="2-yttrium">2. Yttrium</h5>

<p>Seine wichtigste Verwendung findet Yttrium, kombiniert mit Europium und Thulium, in Leuchtstoffen für Leuchtstofflampen und Bildröhren.
Es wird auch in Lambdasonden, Supraleitern und Zündkerzen verbaut.
In Legierung mit Cobalt dient es als Permanentmagnet.
Der Name kommt - wie auch Ytterbium, Terbium und Erbium - vom Ort Ytterby in Schweden, wo es entdeckt wurde.</p>

<h5 id="3-lanthan">3. Lanthan</h5>

<p>Lanthan wird zur Herstellung von Gläsern mit hohem Brechungsindex benötigt, zum Beispiel für Kamera- oder Teleskoplinsen und für Brillengläser.
Es wird auch in Kathoden für Brennstoffzellen verbaut.
Lanthan-Nickel wird als Wasserstoffspeicher in Nickel-Metallhydrid-Akkumulatoren eingesetzt.
Darüber hinaus ersetzt es giftige Bleiverbindungen in Kristallglas und Porzellanglasuren.
Der Name ist abgeleitet vom griechischen Wort “lanthanein”, das soviel wie “versteckt sein” bedeutet.</p>

<h5 id="4-cerium-cer">4. Cerium (Cer)</h5>

<p>Cerhaltige Fluoreszenzmittel stecken in Monitoren und Leuchtstofflampen.
In der Glasherstellung ermöglicht es eine selektive Blockade von UV-Licht.
Das meiste Cerium wird als Poliermittel Ceroxid verwendet, um optische Präzisionskomponenten und Siliziumwafer für Mikrochips zu polieren.
Außerdem wird es als Katalysator in Kraftfahrzeugen, in der Erdölraffination und in Brennstoffzellen eingesetzt.
Benannt wurde es nach dem kurz zuvor entdeckten Zwergplaneten Ceres.</p>

<h5 id="5-praseodym">5. Praseodym</h5>

<p>Praseodym-Magnesium-Legierungen verwendet man zur Herstellung von hochfestem Metall für Flugzeugmotoren.
In Legierung mit Cobalt oder Eisen ergibt es starke Dauermagnete.
Praseodymverbindungen werden zum Grünfärben von Glas verwendet, etwa in grünen Scheinwerfergläsern in der Beleuchtungstechnik und in Augenschutzgläsern zum Schweißen.</p>

<p>Daher stammt auch sein Name:
Das griechische Wort “prasinos” bedeutet “lauchgrün”, “didymos” heißt “Zwilling”.
Praseodym ist also der grün schimmernde Zwilling von Lanthan.</p>

<h5 id="6-neodym">6. Neodym</h5>

<p>Extrem starke Magnete für Kernspintomographen, Mikromotoren und Festplatten werden aus Neodym-Eisen-Borverbindungen hergestellt.
Diese finden auch Verwendung in Dauermagnetrotoren für Schritt- und Servomotoren, in einigen Windkraftanlagentypen sowie zum Antrieb von Elektrofahrzeugen.
Man findet sie auch in Linearmotoren für CNC-Maschinen oder in hochwertigen Lautsprechern und Kopfhörern.
Die Elementbezeichnung leitet sich vom griechischen “neos” für “neu” und “didymos” für “Zwilling” ab.
Damit heißt es einfach “neuer Zwilling von Lanthan”.</p>

<h5 id="7-promethium">7. Promethium</h5>

<p>Aufgrund seiner Kurzlebigkeit und Knappheit wird Promethium kaum verwendet.
Bei der radiometrischen Dicken- und Füllstandsmessung nutzt man es als Betastrahler.
In der Raumfahrt, etwa an Bord von Satelliten, wird es in Radionuklidbatterien eingesetzt.
Benannt wurde es nach Prometheus aus der griechischen Mythologie.</p>

<h5 id="8-samarium">8. Samarium</h5>

<p>Aus diesem Element stellt man Permanentmagnete her, die einen hohen Widerstand gegen Entmagnetisierung besitzen.
Verbaut werden sie in Schrittmotoren für Kleingeräte und Festplattenlaufwerke, in Kopfhörern und in manchen Sensoren.
Der Name geht auf den Bergingenieur Samarski zurück, der das Mineral Samarskit entdeckte.</p>

<h5 id="9-europium">9. Europium</h5>

<p>Europium gehört zu den reaktivsten Metallen der seltenen Erden.
An der Luft läuft es sofort an, Metallstäube sind feuer- und explosionsgefährlich.
Bei Temperaturen über 150 °C entzündet es sich, in Wasser reagiert es zum Hydroxid.</p>

<p>Es wird in Plasmabildschirmen genutzt, wo europiumdotierte Leuchtstoffe die vakuumultraviolette Strahlung in sichtbares rotes und blaues Licht umwandeln.
In Eurobanknoten wird seine Fluoreszenz gegen Fälschungen eingesetzt.
Benannt ist es einfach nach dem Kontinent Europa.</p>

<h5 id="10-gadolinium">10. Gadolinium</h5>

<p>Gadoliniumverbindungen haben ein Einsatzgebiet in der Herstellung von wiederbeschreibbaren Compact Discs.
Darüber hinaus dienen sie als Kontrastmittel bei medizinischen Untersuchungen im Kernspintomographen.
Der Name geht auf den Chemiker Gadolin zurück, der das Mineral Gadolinit entdeckte.</p>

<h5 id="11-terbium">11. Terbium</h5>

<p>Terbium wird zum Dotieren von Halbleitern verwendet.
Außerdem stabilisiert es das Gefüge von Hochtemperaturbrennstoffzellen.
Ebenso findet es sich in Bildröhren und Leuchtstofflampen.
In Neodym-Eisen-Bor-Magneten wird es zugesetzt, um die Resistenz gegen Entmagnetisierung zu verbessern. 
Benannt wurde es - wie auch Yttrium, Ytterbium und Erbium - nach seinem Entdeckungsort Ytterby in Schweden.</p>

<h5 id="12-dysprosium">12. Dysprosium</h5>

<p>Das meiste Dysprosium wird in Magneten für Windkraftanlagen verbaut.
Darüber hinaus findet man es, mit Blei legiert, als Abschirmmaterial in Kernreaktoren.
Sein Name stammt vom griechischen Wort “dysprositos” für “unzugänglich”.</p>

<h5 id="13-holmium">13. Holmium</h5>

<p>Die ferromagnetischen Eigenschaften von Holmium sind denen von Eisen weit überlegen; es ist quasi das magnetischste natürlich vorkommende Element.
Deshalb verwendet man es für Hochleistungsmagnete, aber auch in Steuerstäben von Brutreaktoren, für Festkörperlaser und in Mikrowellenbauteilen.
Sein Name würdigt die Stadt Stockholm.</p>

<h5 id="14-erbium">14. Erbium</h5>

<p>Erbium wirkt als optischer Verstärker, das heißt, es ist in der Lage, ein Lichtsignal zu verstärken, ohne es zuvor in ein elektrisches Signal zu wandeln.
Damit dotierte Gläser und Kristalle werden als Glasfasern und als Verstärker in faseroptischen Kommunikationssystemen verwendet.
Erbium-Laser finden sich in der Dermatologie und Dentaltechnik, stärkere Erbium-Ytterbium-Laser auch beim Metallschneiden und Schweißen.
Der Name geht - wie bei Yttrium, Ytterbium und Terbium - auf Ytterby in Schweden zurück, wo es entdeckt wurde.</p>

<h5 id="15-thulium">15. Thulium</h5>

<p>Thuliumdotierte Stoffe ermöglichen Röntgenverstärkerfolien, sie finden sich auch in Leuchtschirmen in der Röntgentechnik.
Thuliumverbindungen stecken außerdem in Personendosimetern zur Messung niedriger Strahlendosen.
Benannt wurde es nach der mythischen Insel Thule.</p>

<h5 id="16-ytterbium">16. Ytterbium</h5>

<p>Ytterbium verbessert die mechanischen Eigenschaften von rostfreiem Stahl.
Als Legierung mit anderen Metallen bildet es hochwertige Dauermagnete.
Ansonsten ist seine technische Bedeutung eher gering.
So wie Yttrium, Terbium und Erbium, ist es nach seinem Entdeckungsort Ytterby in Schweden benannt.</p>

<h5 id="17-lutetium">17. Lutetium</h5>

<p>Lutetium wird in der Positronen-Emissions-Tomographie verwendet.
Es kann auch als Katalysator für das Cracken von Erdöl eingesetzt werden.
Benannt wurde nach der antiken Stadt Lutetia, aus der sich das heutige Paris entwickelte.</p>

<h4 id="fazit">Fazit</h4>

<p>Die Metalle der seltenen Erden sind in der Elektronik unersetzlich.
Sie kommen weltweit vor, ihr Abbau ist jedoch so aufwendig und umweltschädlich, dass sich die meisten Länder auf Exporte aus China verlassen.</p>

<p>Derzeit befinden sich unterschiedliche Recyclingverfahren in der Entwicklung.
Sobald eines davon am Markt etabliert ist, wird sich ein Teil der steigenden Nachfrage aus bisher nicht verwertbaren Abfällen decken lassen.
Damit Elektroschrott zukünftig direkt in Europa wiederverwertet wird, sind möglichst zeitnah Investitionen in die Entwicklung marktreifer Anlagen notwendig.
Darüber hinaus kann es sinnvoll sein, wertvollen Schrott wie zum Beispiel Magnete aus Windrädern und Fahrzeugen in Europa zu lagern, bis sie hier gewinnbringend zerlegt werden können.</p>

<p>Um die europäischen Erzvorkommen zu erschließen, wurden biotechologische Verfahren entwickelt.
Das heißt, der Transfer dieser Methoden in einen neuen europäischen Bergbau bietet langfristige Investitionschancen.</p>

</div>
</div>
</div>
</div>]]></field>
    </document>
</documents>
