<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<documents>
    <document uid="3fdd7b2392f411f8240ad25f75bf3566">
        <field name="title"><![CDATA[Absichern von Azure Funktionen]]></field>
        <field name="subline"><![CDATA[]]></field>
        <field name="teaser"><![CDATA[<p>Gibt es “Sicherheit” bei Azure Funktionen? Sind diese immer öffentlich zugänglich? Können Funktionen mit Benutzer-Autorisierung abgesichert werden? Dieser Beitrag versucht diesen und anderen Fragen nachzugehen.</p>

]]></field>
        <field name="language_multi_keyword"><![CDATA[de]]></field>
        <field name="content_type_multi_keyword"><![CDATA[blog]]></field>
        <field name="mime_type_multi_keyword"><![CDATA[text/html]]></field>
        <field name="category_multi_keyword"><![CDATA[Microsoft]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[azure]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[functions]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[security]]></field>
        <field name="tag_multi_keyword"><![CDATA[paas]]></field>
        <field name="date_date"><![CDATA[2018-07-23T08:40:00+02:00]]></field>
        <field name="date_l"><![CDATA[1532328000000]]></field>
        <field name="change_date"><![CDATA[1532328000000]]></field>
        <!--Picture-->
        <!-- Not in use at the moment-->
        <!--Author Information-->
        <field name="author_first_name"><![CDATA[Nils]]></field>
        <field name="author_last_name"><![CDATA[Andresen]]></field>
        <field name="author_id"><![CDATA[nils-a]]></field>
        <field name="author_picture_stored_only"><![CDATA[http://localhost:4000/assets/images/avatars/nilsa.jpg]]></field>
        <!--Postcontent-->
        <field name="headlines"><![CDATA[Absichern von Azure Funktionen]]></field>
        <field name="display_content"><![CDATA[<div class="i2-intro p-t-1">
            <p>Gibt es “Sicherheit” bei Azure Funktionen? Sind diese immer öffentlich zugänglich? Können Funktionen mit Benutzer-Autorisierung abgesichert werden? Dieser Beitrag versucht diesen und anderen Fragen nachzugehen.</p>

</div>]]></field>
        <field name="content"><![CDATA[<div class="adesso-text-formate">
<div class="row p-t-2">
<div class="adesso-container">
<div class="col-xl-8 adesso-center p-b-1 p-l-0 p-r-0">
    <p>Gibt es “Sicherheit” bei Azure Funktionen? Sind diese immer öffentlich zugänglich? Können Funktionen mit Benutzer-Autorisierung abgesichert werden? Dieser Beitrag versucht diesen und anderen Fragen nachzugehen.</p>

<h4 id="azure-funktionen">Azure Funktionen</h4>
<p>Azure Funktionen - serverlose Funktionen - sind eine Möglichkeit, einfache kleine Services zu erstellen, die ohne große Infrastruktur auskommen.
Die Doku zu <a href="https://docs.microsoft.com/en-us/azure/azure-functions/functions-scale"><em>Skalierung und Hosting von Azure Functions</em></a> unterscheidet Funktionen, die auf einem Verbrauchsplan beruhen und Funktionen, die auf einem App-Service-Plan beruhen. Den Grundlegenden Unterschied beschreibt die Dokumentation wie folgt:</p>

<blockquote>
  <p><strong>Verbrauchsplan</strong></p>

  <p>Bei Verwendung eines Verbrauchsplans werden Instanzen des Azure Functions-Hosts dynamisch, basierend auf der Anzahl der eingehenden Ereignisse hinzugefügt und entfernt. 
Dieser Plan wird automatisch skaliert, sodass Ihnen nur dann Computeressourcen berechnet werden, wenn Ihre Funktionen ausgeführt werden. 
In einem Verbrauchsplan tritt für eine Funktionsausführung nach einem konfigurierbaren Zeitraum ein Timeout auf.</p>

  <p><strong>App Service-Plan</strong></p>

  <p>In einem App Service-Plan werden Ihre Funktions-Apps ähnlich wie Web-Apps, API-Apps und mobile Apps auf dedizierten virtuellen Computern für Basic-, Standard- oder Premium-SKUs oder isolierte SKUs ausgeführt. 
Die dedizierten virtuellen Computer werden Ihren App Service-Apps zugeordnet, sodass der Functions-Host immer ausgeführt wird.</p>
</blockquote>

<p>In beiden Fällen wird die Funktion in einer App-Service Instanz ausgeführt. Die Skalierbarkeit der Funktionen wird erreicht durch die Azure-Interne Skalierbarkeit der App-Service Instanzen: Diese werden, je nach Bedarf, automatisch neu erstellt oder verworfen.</p>

<p>Trotz der Leichtigkeit mit der Funktionen erstellt werden können, sind diese somit auf einfache Weise automatisch skalierbar.</p>

<p>Eine Funktion ist in Azure schnell erstellt. Ein einfaches Beispiel liefert Microsoft schon in der <a href="https://docs.microsoft.com/en-us/azure/azure-functions/functions-create-first-azure-function">Dokumentation</a>. Zum aktuellen Zeitpunkt hat die Dokumentation exakt 10 Schritte, beginnend mit “Create a function app” bis abschließend “Test the function”.
Es stellt sich die Frage, ob diese Funktion dann auch schon “abgesichert” ist.</p>

<p>Aufgrund der oben dargelegten Architektur besteht eine Funktion also grob aus zwei Teilen: Aus der <a href="https://docs.microsoft.com/en-us/azure/azure-functions/">“Azure Funktion”</a> selbst und dem <a href="https://docs.microsoft.com/en-us/azure/app-service/">“Azure App Service”</a> in dem die Funktion existiert. Dies führt dazu, dass man zwei Punkte betrachten muss, wenn es um die Frage der Sicherheit geht: zum einen den App Service und zum anderen die Funktion.</p>

<h4 id="authentifizierung-und-autorisierung">Authentifizierung und Autorisierung</h4>

<p>Da nicht immer jedem der Unterschied sofort präsent ist:</p>

<ul>
  <li><strong>Authentifizierung</strong> ist der Nachweis einer behaupteten Eigenschaft. Z.b. also der Nachweis (durch ein Passwort) dass ein Benutzer der ist, der er vorgibt zu sein.</li>
  <li><strong>Autorisierung</strong> ist eine Erlaubnis.</li>
</ul>

<p>Von einer Benutzerautorisierung kann man sprechen, wenn man die oben genannten Vorgänge kombiniert: Z.B. Wenn Benutzer sich mit Passwort authentifizieren, von diesen aber nur eine bestimmte Gruppe autorisiert ist.</p>

<h5 id="sicherheit-in-funktionen">Sicherheit in Funktionen</h5>
<p>Die Fragestellung nach der “Sicherheit der Funktionen” ist etwas verwirrend - im Grunde soll nicht die Funktion abgesichert werden, sondern der Aufruf bzw. der Start der Funktion. Funktionen starten immer über sogenannte Trigger, von denen die meisten Azure-intern zu verwenden sind (z.B. über Timer, Event Hub oder Blob Storage). Der für  diesen Artikel betrachtete Trigger ist daher der <a href="https://docs.microsoft.com/en-us/azure/azure-functions/functions-create-generic-webhook-triggered-function">HTTP oder “generic web hook”-Trigger</a>.</p>

<p>Laut <a href="https://docs.microsoft.com/en-us/azure/azure-functions/functions-bindings-http-webhook#trigger---configuration">Doku</a> stehen drei Autorisierungsmechanismen auf Ebene des Triggers zur Verfügung:</p>

<p><img src="/assets/images/posts/Azure-Functions-Security/function-authorization-ui.png" alt="Die Folgenden Autorisierungen stehen zur Verfügung" /> <img src="/assets/images/posts/Azure-Functions-Security/function-authorization-ui-explained.png" alt="Im Tooltip gibt es auch eine kleine Erklärung" /></p>

<ul>
  <li><code>anonymous</code> - No API key is required.</li>
  <li><code>function</code> - A function-specific API key is required. This is the default value if none is provided.</li>
  <li><code>admin</code> - The master key is required.</li>
</ul>

<p>Der HTTP-Trigger einer Funktion lässt es somit zu, den Aufruf der Funktion über einen Schlüssel (oder “key” bzw. “code”) abzusichern:</p>

<p>Zuerst muss der Schlüssel abgerufen werden. Dies geht über die Seite der Funktion selbst:</p>

<p><img src="/assets/images/posts/Azure-Functions-Security/function-authorization-keys.png" alt="Anzeige von Schlüsseln in der UI" /></p>

<p>Oder über die Verwaltungsseite:</p>

<p><img src="/assets/images/posts/Azure-Functions-Security/function-authorization-key-management.png" alt="Anzeige von Schlüsseln in der UI" /></p>

<p>Die Schlüssel können über zwei verschiedene Mechanismen verwendet werden. Entweder als Query-Parameter: <code>code=&lt;ApiKey&gt;</code> oder über einen eigenen HTTP-Header <code>x-functions-key</code>.</p>

<p>Die beiden Zugriffsmechanismen können wie folgt verwendet werden:</p>

<pre><code class="language-csharp">const string function = "https://securityexample.azurewebsites.net/api/HelloWorld";
const string code = "Srs8ca27tCSwuyFTv0kBOwMt/WTzLXW43WNcPUYeG7L273TmQTSf0A==";

// via get-parameter
using (var client = new WebClient())
{
    Console.WriteLine("Sending code via get-parameter...");
    var fullUrl = $"{function}?code={code}";
    var data = client.DownloadString(fullUrl);
    Console.WriteLine(data);
}

// oder via HTTP-Header
using (var client = new WebClient())
{
    Console.WriteLine("Sending code via HTTP-Header...");
    client.Headers.Add("x-functions-key", code);
    var data = client.DownloadString(function);
    Console.WriteLine(data);
}
</code></pre>

<p>Bei einer mit Visual Studio erstellen Funktion lässt sich noch eine weitere Methode finden: <code>User</code></p>

<p><img src="/assets/images/posts/Azure-Functions-Security/function-authorization-code.png" alt="User als Authorisation ist im code möglich" /></p>

<p>Dieses Feature ist aber - obwohl hier auswählbar - zum Zeitpunkt dieses Beitrags noch nicht verfügbar. Der Status des Features kann in einem <a href="https://github.com/Azure/azure-functions-host/issues/33">GitHub-Issue</a> eingesehen werden.</p>

<p>An dieser Stelle ist ist somit lediglich die <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Shared_secret">Autorisierung über einen Schlüssel</a> möglich. Eine Authentifizierung ist zu diesem Zeitpunkt nicht möglich.</p>

<h5 id="sicherheit-im-app-service">Sicherheit im App Service</h5>

<p>In den Einstellungen des App Service (“Plattformfeatures”, aus Sicht der Funktion) gibt es den Punkt “Authentifizierung/Autorisierung”:</p>

<p><img src="/assets/images/posts/Azure-Functions-Security/platform-authentication.png" alt="Authentifizierung/Autorisierung in den Plattformfeatures" /></p>

<p>Hier ist erkennbar, dass zumindest eine Benutzer-Authentifizierung möglich ist.
Die aktuellen Anbieter für Authentifizierung sind unter anderem “Microsoft” und “Azure Active Directory”. Die beiden Anbieter sind zu unterscheiden, da für den “Microsoft”-Anbieter ein einfacher <a href="https://account.microsoft.com/">Microsoft-Account</a> verwendet wird, wohingegen Azure Active Directory einen Account in einem Azure Active Directory benötigt.</p>

<p>Zusätzlich ist einstellbar, ob unauthentifizierte Zugriffe erlaubt sind oder ob diese an einen der angegebenen Authentifizierungsanbieter umgeleitet werden sollen.</p>

<p>Den Ablauf der Authentifizierung an einem App Servive stellt die entsprechende <a href="https://docs.microsoft.com/en-us/azure/app-service/app-service-authentication-overview#authentication-flow">Doku</a> gut dar. Grob vereinfacht sieht der Ablauf wie folgt aus:</p>

<ol>
  <li>Anmeldung: Der Benutzer authentifiziert sich an einem Authentifizierungsanbieter. Das Ergebnis ist ein Beweis (token) des Authentifizierungs-Anbieters.</li>
  <li>Validierung: Der Beweis der Authentifizierungsanbieter wird an den App Service gesendet und dort geprüft. Das Ergebnis ist ein Beweis des App Service.</li>
  <li>Verwendung: Der Beweis des App Service wird für Aufrufe der Funktion verwendet.</li>
</ol>

<h4 id="authentifizierung-von-benutzern-am-beispiel">Authentifizierung von Benutzern am Beispiel</h4>

<p>Als Ausgangspunkt wird eine einfache Funktion, wie sie z.B. in <a href="https://github.com/nils-a/function-security-blog/blob/f912dbd8d1ed08bf839c82d0e1c70b11eb34a982/SecurityExample/SecurityExample/UserInfo.cs">diesem Projekt</a> definiert ist, verwendet.</p>

<p>Der eigentliche Aufruf einer solchen Funktion ist relativ simpel und folgt dem o.a. Ablauf:</p>

<ol>
  <li>Authentifizierung gegen den Authentifizierungsanbieter. Das Ergebnis dieses Aufrufes ist ein Token des Providers.</li>
  <li>Das Token des Providers wird als JSON-Objekt an den <em>Login</em>-Endpunkt des App Service gesendet. Das Ergebnis dieses Aufrufes ist ein <em>EasyAccess</em>-Token</li>
  <li>Das <em>EasyAccess</em>-Token wird im HTTP-Header <code>X-ZUMO-AUTH</code> für den Aufruf der Funktion verwendet.</li>
</ol>

<p>Im Quelltext:</p>
<pre><code class="language-csharp">// Step 1:
var providerToken = await AuthenticateToProvider();

// Step 2:
var easyAuthToken = await AuthenticateToAzure(functionUrl, providerToken);

//
// Step3: Use the token we got from "EasyAuth" 
//
using (var client = new WebClient())
{
    client.Headers.Add("X-ZUMO-AUTH", easyAuthToken);
    var data = await client.DownloadStringTaskAsync(functionUrl);
    return data;
}
</code></pre>

<p>Damit dies so funktioniert muss vorher ein Authentifizierungsanbieter eingerichtet werden. Dieses Beispiel verwendet den “Microsoft”-Authentifizierungsanbieter:</p>

<ol>
  <li>Bevor Azure-seitig der Authentifizierungsanbieter ausgewählt werden kann, muss bei dem Authentifizierungsanbietern eine sog. “App” (d.h. eine Anwendung für die die Authentifizierung erfolgt) eingerichtet werden. Für den “Microsoft”-Authentifizierungsanbieter geschieht dies unter <a href="https://apps.dev.microsoft.com/">https://apps.dev.microsoft.com/</a>
    <ol>
      <li>Für die Anwendung muss ein Anwendungsgeheimnis (App Secret) eingerichtet werden. Dies wird später in Azure hinterlegt.</li>
      <li>Es muss eine Plattform eingerichtet werden: Web (für die Anmeldung mit der automatischen Weiterleitung). Die Umleitungs-URL für die Plattform ist anhand der <a href="https://docs.microsoft.com/en-us/azure/app-service/app-service-authentication-overview#identity-providers">Doku</a> zu ermitteln: In diesem Fall ist es <code>https://&lt;yourapp&gt;.azurewebsites.net/.auth/login/microsoftaccount/callback</code></li>
    </ol>
  </li>
  <li>
    <p>Die Anwendungs-ID und -geheimnis müssen in Azure für den Authentifizierungsanbieter hinterlegt werden und es muss mindestens der Bereich “wl.basic” ausgewählt werden:</p>

    <p><img src="/assets/images/posts/Azure-Functions-Security/function-example1-appinazure.png" alt="app-id und -geheimnis in Azure" /></p>
  </li>
</ol>

<p>Wenn dies eingerichtet ist, lässt sich innerhalb Funktion recht einfach überprüfen, ob der aktuelle Request wirklich authentifiziert ist:</p>

<pre><code class="language-csharp">var principal = ClaimsPrincipal.Current;
if(principal == null || !principal.Identity.IsAuthenticated)
{
    return req.CreateResponse(HttpStatusCode.OK, "Unauthenticated", "text/plain");
}
</code></pre>

<h4 id="fazit">Fazit</h4>

<p>Das Zusammenspiel von Authentifizierung auf Seiten des App Service und Autorisierung auf Seiten des Triggers der Funktion ist nicht direkt offensichtlich:</p>
<ul>
  <li>Eine Autorisierung erfolgt auf Seiten des Triggers der Funktion. Im Falle des HTTP-Trigges basiert die Autorisierung auf einem geteilten Schlüssel (Shared Secret)</li>
  <li>Die Authentifizierung erfolgt auf Seite des App Service. Generell lässt sich einstellen, ob unauthentifizierte Anfragen zugelassen oder generell an einen Authentifizierungsanbieter weitergeleitet werden.</li>
</ul>

<p>Eine Benutzer-Autorisierung ist zum aktuellen Zeitpunkt nicht mit Standardfunktionen (oder <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Out_of_the_box_%28feature%29"><em>OOTB</em></a>) machbar.</p>

</div>
</div>
</div>
</div>]]></field>
    </document>
</documents>
